#VK nejsou doplněny příklady těch rámců jmen, které označují rozpad tématu a dikta, jelikož je jejich výskyt velmi špatně dohledatelný v korpusu, možná se pokusit zformulovat nakonec vlastní

* VZÍT, BRÁT # COMMENT
 # typologie podle kga
 : id: blu-v-brát-vzít-32 #OK VK kontrola
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) ADDR(3;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-brát-vzít-2
    -lvc: blu-n-iluze-1 blu-n-odvaha-1
           #NOUN-LEMMAS: iluze, odvaha
    -map: ADDRv-ACTn     #OK typ I
    -instig: ACT
    -example: impf: Už jenom první pohled mi bere odvahu.;
                    Anna neměla to srdce, aby jim brala iluze.;
                    Lituji, že vám beru iluze o příslušnících mého pohlaví.;
                    Dětem však iluzi možnosti úspěchu nebere.
              pf: Loňské léto mnohým zřejmě vzalo odvahu pustit se do této formy podnikání.;
                  Anglie mě zocelila, ale zároveň mi vzala iluze.;
                  Avšak Plzeň a celý ten kraj mi při celkovém pohledu vzaly mnoho iluzí o životě.;
                  ... dotazy na to, zda a hlavně v jakém věku vzít dítěti iluzi Mikuláše a čerta.
    -note: (diat): no_poss-result
           no_recipient
           deagent %vzalo se jim právo na užívání cesty%
           passive-být %A zatím uspěl s argumentací, že mu nesmí být bráno "právo být volen" a vykonávat mandát čtyři roky.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100

 : id: blu-v-brát-vzít-3
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) MEANS(7;typ) BEN(3;typ) DIR(;typ)
    -synon: impf: přemisťovat, vodit; příp. vybírat
            pf: přemístit, přivést; zavést; příp. vybrat
    -example: impf: brát něco / někoho někam autem; brát proviant / stopaře; nikam svou manželku nebral
              pf: vzal mu tašku ze školy domů autem; vzal si jednu kartu z každého balíčku; vzali se někam autem; vzali si tašky autem, když
                  bylo potřeba; vzala děti do kina
    -recipr: impf: ACT-PAT %brali se vzájemně do školy autem%
                   ACT-BEN %matky si vzájemně braly děti ze školky, a tak si vypomáhaly%
             pf: ACT-PAT %když bylo potřeba, vzali se do školy autem%
                 ACT-BEN %matky si vzájemně vzaly děti ze školky, a tak si vypomohly%
    -reciprevent: joint #VK zde by mělo být distributed
    -reciprverb: gram
    -use: prim
    -note: volné si
    -class: transport
    -diat: no_recipient
           impf: deagent %bere se jedna karta z každého balíčku% [made-up]
           pf: deagent %vezme se jedna karta z každého balíčku% [made-up]
               passive-být %Po trojí operaci a za velkých bolestí skonal Jan Gayer 7. června 1918 s přáním, aby jeho popel byl vzat do vlasti.% [SYN]
               poss-result-nconv-mít %Měl vzato po jedné kartě z každého balíčku.% [made-up]
           iter: passive-být %Od patnácti jsem byla brávána sestrou a jejími přáteli na diskotéky.% [SYN]

 : id: blu-v-brát-vzít-4
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) MEANS(7,do+2,kolem+2,za+4;typ)
    -synon: impf: uchopovat
            pf: uchopit
    -example: impf: brát cihlu rukou / do ruky; bral Petra za ruku / za límec / kolem ramen
              pf: vzal cihlu do ruky / rukou; vzal Petra za ruku / za límec / kolem ramen
    -recipr: impf: ACT-PAT %rádi se brali za ruce%
             pf: ACT-PAT %vzali se za ruce%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -class: contact #VB
    -use: prim
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %cihla se bere rukou% [made-up]
                 passive-být %Nejsou to - přísně vzato - "knihy roku", ale zato je budeme brát do ruky ještě řadu dalších let.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100
           pf: deagent %cihla se vezme rukou% [made-up]
               passive-být %... a já, ten nejmenší, zničehonic jsem byl vzat za ruku a odveden ke kancléři císařství, ...% [SYN] #OK freq: 0x ve 100

 : id: blu-v-brát-vzít-5
 ~ impf: brát (si) pf: vzít (si) iter: brávat (si)
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) DIR1(;obl) DIR(;typ) BEN(3,pro+4;typ)
    -synon: impf: odnášet
            pf: odnést
    -example: impf: bere si z krámu zboží pro sousedku
              pf: vzal si z krámu peníze na výpalné
    -reflex: impf: coref3 %bere si z police knihy%
             pf: coref3 %vzala si z police knížky%
    -note: alter k rámci 1; volné si; dativní BEN nelze, pokud je přítomno si
    -use: posun
    -class: transport
    -diat: no_recipient
           impf: deagent %zboží se bere z krámu% [made-up]
                 passive-být %Ten byl brán z tu a tam vykukujícího Českého křemenného valu.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100
           pf: deagent %zboží se vzalo z krámu% [made-up]
               passive-být %V prázdných výstavních síních Galerie Vincence Kramáře visí obrazy bez popisek, tu a tam i bez rámů, jen tak nasyrovo, jakoby byly vzaty přímo z ateliéru.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100
               poss-result-nconv-mít %Ty peníze máš vzaty z krámu!% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-9
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) PAT(za+4;obl)
    -synon: chytit
    -example: impf: bere za kliku
              pf: vzal za kliku
    -use: posun
    -class: contact #VB
    -diat: impf: deagent0 %bere se za kliku% [made-up]
           pf: deagent0 %několikrát se vzalo za kliku% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-8
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) AIM(na+4;typ) DIR3(;typ)
    -synon: impf: najímat; přijímat do společenských vztahů n. institucí pf: najmout; přijmout do společenských vztahů n. institucí
    -example: impf: brát lidi na práci; brát studenta na vysokou školu; brali je na vojnu; brát obviněného do vazby; brát položky do účetnictví / do konkurzní podstaty
              pf: vzal lidi na práci; nevzali ho na vojnu; vzít obviněného do vazby; vzít položky do účetnictví / do konkurzní podstaty
    -use: posun
    -diat: impf: deagent %berou se lidé na práci% [made-up]
                 passive-bývat %Mnozí ministři kultury bývají bráni jen do počtu a ve finále je kolegové z "klíčových" resortů přehlasují.% [SYN]
           pf: deagent %vezmou se noví lidé na práci% [made-up]
               passive-být %Jejich dva důstojníci zde přišli o život a pět vojáků bylo vzato do zajetí.% [SYN]
               poss-result-nconv-mít %Mají vzato třicet lidí na úklid.% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-11
 ~ impf: brát (si) pf: vzít (si) iter: brávat (si)
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) AIM(na+4;typ)
    -synon: impf: užívat pf: užít
    -example: impf: brát léky na chřipku; brát drogy
              pf: vzal lék na chřipku; vzal drogu
    -use: posun
    -note: volné si
    -diat: impf: deagent %na chřipku se berou léky% [made-up]
                 passive-být %Lék má být brán dva až třikrát denně spolu s dvěma litry vody.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100
           pf: deagent %vezme se lék na chřipku% [made-up]
               poss-result-nconv-mít %Měl vzatu takovou dávku léků, že i poloviční by ho spolehlivě zabila.% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-12
 ~ impf: brát (si) pf: vzít (si) iter: brávat (si)
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) AIM(k+3,na+4;typ)
    -synon: impf: používat pf: použít
    -example: impf: bral (si) auto na cestu do práce
              pf: vzal (si) auto na cestu do práce
    -use: posun
    -note: volné si
    -diat: impf: deagent %na cestu se bere auto% [made-up]
           pf: deagent %na cestu se vzalo auto% [made-up]
               passive-být %Toho dne bylo na ježdění vzato moje auto, protože má vyšší podvozek.% [made-up]
               poss-result-nconv-mít %Auto měl manžel vzato do práce.% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-13
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) EFF(jako+1;opt) LOC(;typ)
    -synon: impf: přijímat práci pf: přijmout práci
    -example: impf: bral práci učitele / jako učitel ve fabrice
              pf: vzala práci učitelky / jako učitelka ve školství
    -use: posun
    -diat: no_passive
           impf: deagent %bere se každá práce% [made-up]
           pf: deagent %vzala se jakákoli práce% [made-up]
               poss-result-nconv-mít %Měl vzatu práci jako pomocný dělník, kterou nemohl okamžitě vypovědět.% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-14
 ~ impf: brát (si) pf: vzít (si) iter: brávat (si)
 +i ACT(1;obl) ADDR(na+4;obl) PAT(4;obl)
    -synon: impf: oblékat se; obouvat se pf: obléci se; obout se
    -example: impf: bral si na sebe kabát; Vždy jsme si na sebe brali lepší šaty i boty. (SYN); navíc na sebe berou nový dobový kabát (SYN)
              pf: vzal si na sebe kabát; v životě si na sebe nevezmu sukni s květy a halenku s pruhy (SYN); Nikdy by na sebe nevzal svetr, který kouše. (SYN)
    -use: posun
    -note: volné si
    -diat: impf: deagent %za silného mrazu se na sebe bral kabát a tlustý svetr% [made-up]
           pf: deagent %vzal se na sebe kabát% [made-up]
               passive

 : id: blu-v-brát-vzít-10
 ~ impf: brát (si) pf: vzít (si) iter: brávat (si)
 + ACT(1;obl) ADDR(na+4;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-brát-vzít-14
    -lvc: blu-n-odpovědnost-zodpovědnost-1 blu-n-povinnost-1 blu-n-závazek-1
           #NOUN-LEMMAS: odpovědnost, povinnost, závazek
    -map: ACTv-ACTn                             #OK typ A
    -example: impf: Věřím, že přítomnost firmy v zemi dává uživatelům jistotu, že na sebe bereme povinnost podporovat trh a poskytovat služby.;
                    Vím, že drží smutek za Harveyho a bere zodpovědnost za celou záležitost na sebe.;
                    Pronesením slibu na sebe ovšem beru závazek, že splním, co jsem slíbil.
              pf:  Je dobře, že stát si na sebe chce vzít povinnost uhradit ztrátu ČP ze základních služeb.;
                   Nechtěli na sebe vzít odpovědnost za hrozný čin.; Jasnozřivě na sebe vzali zodpovědnost za svou dobu.;
                   Smlouvou z roku 1994 na sebe Ukrajina vzala závazek předat Rusku ke zničení všechny jaderné rakety, bojové hlavice a bombardéry schopné nést jaderné zbraně.
    -note: (example): impf: bere (si) na sebe mnoho povinností
              pf: vzít (si) na sebe mnoho povinností
    -note: (diat): no_poss-result
           passive-být %... zvláštní případ ztrátových konvenčních vlaků jako Corail Intercités: jejich financování může buď být vzato na sebe rovnoměrným rozdělením jako dnes nebo ... (WWW)% [WWW] #OK freq: 0x ve 100
    -note: povinně reflexivita ... na sebe? OK, ale rozvolněno (např. "na svá bedra") ... ale nikdo z nás kromě Jindřicha Hlase nebyl schopen vzít odpovědnost na svá bedra
           ?? opravdu lze se si (v SYN s5 ... 2x vzít|brát si (na sebe) odpovědnost , 4x vzít|brát si (na sebe) zodpovědnost, 1x vzít|brát si (na sebe) povinnost)????
    -note: lvc: VK: kontrola zde je další výjimka ADDR neodpada, ale není mapovaný, vedle ORIG u převzít

 : id: blu-v-brát-vzít-26 #OK VK kontrola
 ~ impf: brát pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) ADDR(na+4;obl) CPHR(4;obl)
    -full:
    -lvc:  | ohled zřetel
           #NOUN-LEMMAS: ohled, zřetel
    -map: ACTv-ACTn, ADDRv-PATn  #OK typ C
    -example: impf: Já to chápu, jen na mě nikdo nebere ohled.;
                    Na druhé straně musíme brát zřetel na zájem a chuť obyvatel se stýkat.
              pf: Nevzali tak ohled na požadavek vlády.;
                  Na tuto možnost musíme samozřejmě vzít zřetel.
    -note: (example): impf: brali na něj ohled
              pf: vzali na něj ohled
    -note: (diat): impf: deagent %bere se na něj ohled% [made-up]
                 passive-být %Během procesu ale nebyl na jejich výpovědi brán žádný zřetel.% [SYN]
                 passive-bývat %Na pozdější reklamace, jak známo, nebývá brán zřetel.% [SYN]
           pf: deagent %vezme se na něj ohled% [made-up]
               passive-být %Ale je tu jedna věc, na kterou nebyl vzat zřetel.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100;
     -note: reciprocita ACT-PAT

 : id: blu-v-brát-vzít-6
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) PAT(4,že,cont;obl) MANN(;obl)
    -synon: akceptovat
    -example: impf: bral ho vážně / s humorem; bral jeho názory vážně (ale: jako učitel.COMPL)
              pf: vzal to s humorem / klidně; vzal práci s radostí
    -recipr: impf: ACT-PAT %brali se navzájem s humorem%
             pf: ACT-PAT %vzali se navzájem s humorem%
    -reciprevent: joint #VK dala bych neutral
    -reciprverb:  gram
    -note: mentální děj, nejasné, zda joint nebo lze i distributed
    -reflex: impf: coref4 %bere se s humorem%
             pf: coref4 %vzal se s humorem%
    -use: posun
    -class: mental action
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %bere se to s humorem% [made-up]
                 passive-být %Osud je prožíván s vyšší intenzitou emocí a citů, všechno je bráno příliš osudově a příliš srdcem.% [SYN]
                 passive-bývat %Jakmile však začnu jednat agresivně, hned bývám brán vážně.% [SYN]
           pf: deagent %vzalo se to s humorem% [made-up]
               passive-být %Tato pravidla - pokud budou vzata vážně - pouze migranty a jejich eventuální zaměstnavatele přimějí, aby si k sobě hledali jiné cesty.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100

 : id: blu-v-brát-vzít-7
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 + ACT(1;obl) PAT(4,že,cont;obl) EFF(jako+4,za+4,jako+adj-4,za+adj-4;obl)
    -synon: interpretovat; chápat
    -example: impf: bral jako pravdu / za pravdu, že …; bral to jako vtip; bral tento jev jako problém
              pf: vzal jako pravdu / za pravdu, že …; vzal to jako vtip
    -use: posun
    -class: mental action
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %bere se to jako vtip% [made-up]
                 passive-být %Budou-li fotbalisté na mistrovství světa sedmí, bude to bráno za obrovský úspěch.% [SYN]
                 passive-bývat %Pobaltské státy bývají často brány jako jeden celek.% [SYN]
           pf: deagent %vzalo se to jako vtip% [made-up]
               passive-být %Za rozhodné bylo vzato období únor 1997 až leden 1998.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100

 : id: blu-v-brát-vzít-15
 ~ pf: vzít
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) DIFF(o+4;opt)
    -synon: předstihnout
    -example: vzal ho o dvě kola
    -use: idiom
    -diat: no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-brát-vzít-16
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 +i ACT(1;obl) DPHR(to;obl) DIR(;typ) MANN(;typ)
    -synon: jít; jet
    -example: impf: bral to nejkratší cestou; bral to pěšky
              pf: vzal to nejkratší cestou; vezmeme to pěšky
    -note: formální prvek "to"
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %bralo se to pěšky% [made-up]
           pf: deagent %vezme se to pěšky% [made-up]
               passive-být %Někdejší těžko překonatelná překážka, kde se před třiceti lety chodilo i pěšky, byla vzata šturmem, i když většinou jízdou ze sedla.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100

 : id: blu-v-brát-vzít-17
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 +i ACT(1;obl) PAT(za+4;obl)
    -synon: impf: dělat hodně práce pf: udělat hodně práce
    -example: impf: bere za práci
              pf: vzal za práci
    -use: idiom
    -diat: impf: deagent0 %bralo se za práci% [made-up]
           pf: deagent0 %vzalo se za práci% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-18
 ~ pf: vzít
 +i ACT(1;obl) DPHR(to;obl) ACMP(s+7;typ)
    -synon: skončit
    -example: vzalo to s ním rychlý konec
    -note: formální prvek "to"
    -use: idiom
    -diat: no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-brát-vzít-19
 ~ impf: brát
 +i ACT(1;obl)
    -synon: jít na vnadidlo (rybaření)
    -example: ryby dneska berou
    -use: idiom

 : id: blu-v-brát-vzít-20
 ~ impf: brát
 +i ACT(1;obl) PAT(na+4;obl)
    -synon: mít o někoho zájem
    -example: Petr bere na Marii
    -recipr: ACT-PAT %Petr a Marie na sebe berou%
    -reciprevent: joint #VK ???
    -reciprverb: gram
    -note: Pat anim
    -use: idiom

 : id: blu-v-brát-vzít-21
 ~ impf: brát (si) iter: brávat (si)
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl)
    -synon: pravidelně odebírat; navštěvovat
    -example: brát každý den noviny; brát lekce němčiny/hodiny piana; Tady nikdy nebylo zvykem,
              aby si lidé brali hodiny od tenisového trenéra. (SYN)
    -use: idiom
    -note: volné si
    -diat: deagent %noviny se berou každý den; noviny se berou každý den% [made-up]
           no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-brát-vzít-22
 ~ impf: brát pf: vzít iter: brávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) DPHR(zpět;obl)
    -synon: impf: rušit  pf: zrušit
    -example: impf: bral své sliby zpět
              pf: vzal svůj slib zpět
    -note: impf: lex. omezení pf: lexikální omezení
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %sliby se berou zpět% [made-up]
           pf: deagent %sliby se vzaly zpět% [made-up]
               passive-být %V článku prezentovaná petice stěžovatelů čítá pouhých 12 podpisů, z nichž 2 byly později vzaty zpět.% [SYN]

 : id: blu-v-brát-vzít-23
 ~ impf: brát  pf: vzít iter: brávat
 +i ACT(1;obl) DPHR(roha;obl)
    -synon: impf: utíkat pf: utéct
    -example: impf: bere roha
              pf: vzal roha
    -use: idiom

 : id: blu-v-brát-vzít-24
 ~ impf: brát pf: vzít iter: brávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4,zda,že,cont;obl) DPHR(na lehkou váhu,na vědomí,na zřetel,v potaz,v úvahu;obl)
    -synon: impf: počítat
            pf: počítat
    -example: impf: bral tento fakt na vědomí / v úvahu; Neberu v úvahu, zda federální znak bude v příštím roce ještě platit … (podle SYN)
              pf: vzal tento fakt v úvahu; Soud přece může vzít v potaz, zda byl nějaký krok činěn politicky … (podle SYN)
    -recipr: impf: ACT-PAT %Petr a Pavel se sotva berou na vědomí%
             pf: ACT-PAT %Petr a Pavel se vzali na vědomí%
    -reciprevent: distributed #VK neutral
    -reciprverb: gram
    -note: omezení - PAT inam.
           ?? forma  bere (si) na (svou) odpovědnost/zodpovědnost
    -use: idiom
    -diat: impf: deagent %tento fakt se bere na vědomí% [made-up]
                 passive-být %Všechny týmy se domnívají, že právě tyto náznaky by měly být brány v potaz.% [SYN]
                 passive-bývat %Podle něj lidé bez vyznání bývají v zemi bráni na vědomí jen zřídka.% [SYN]
           pf: deagent %tento fakt se vzal na vědomí% [made-up]
               passive-být %Skutečnost, že k tomu byla navedena z míst nejvyšších, nebyla vzata v úvahu.% [SYN]
               poss-result-nconv-mít %Ale v tom výpočtu neměl vzaty v úvahu poplatky za mezinárodní převody.% [made-up]
           iter: passive-být %Takže těmito kontrolními závěry, které jsou dosud jen brávány na vědomí, se konečně bude někdo zabývat?% [SYN]

 : id: blu-v-brát-vzít-25
 ~ impf: brát pf: vzít iter: brávat
 +i ACT(1;obl) PAT(7;obl) DPHR(zavděk;obl)
    -synon: impf: spokojovat se pf: spokojit se
    -example: impf: bral zavděk jakoukoli lepší zprávou
              pf: vezmeme zavděk jakoukoli lepší zprávou
    -use: idiom
    -diat: impf: deagent0 %bralo se zavděk jakoukoli zprávou% [made-up]
           pf: deagent0 %vezme se zavděk čímkoli% [made-up]

 : id: blu-v-brát-vzít-27
 ~ impf: brát pf: vzít
 +i ACT(1;obl) PAT(3;obl) DPHR(život;obl)
    -synon: impf: zabíjet pf: zabít
    -example: impf:  nikdo nemá právo brát druhému život
              pf: nikdo nemá právo vzít druhému život
    -reflex: impf: coref3 %lidé si v té době brali život%
             pf: coref3 %vzal si život%
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %nemanželským dětem se bral život% [made-up]
                 passive-být %Zjišťovat přesně personálie lidí, kterým je brán život, - kdo by se tím zdržoval!% [SYN] #OK freq: 0x ve 100
           pf: deagent %nemanželským dětem se vzal život% [made-up]
               passive-být %J. OPLETALOVI byl zase vzat život ve jménu ne-hodnot řádu člověčenství.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100

 : id: blu-v-brát-vzít-28
 ~ impf: brát  pf: vzít
 +i ACT(1;obl) DPHR(konce;obl)
    -synon: být zdlouhavý
    -example: impf: ta práce nebere konce pf: Kdy už ta práce vezme konec?
    -use: idiom
 : id: blu-v-brát-vzít-29
 ~ impf: brát  pf: vzít
 +i ACT(1;obl) DPHR(za své,zasvé;obl)
    -synon: impf: končit pf: skončit
    -example: impf: brát zasvé
              pf: vzít zasvé
    -note: jen negativní

 : id: blu-v-brát-vzít-30
 ~ impf: brát (si) pf:  vzít (si)
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl)
    -synon: impf: umírat pf: zemřít
    -example: impf: Bůh si je bral v dětském věku; Bůh je bral ze světa
              pf: Bůh si ho vzal; Bůh ho vzal ze světa
    -note: omezení ACT na jediné slovo
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result
           pf: passive-být %Je vzat Bohem Otcem. Proto Lukáš volí vyjádření: je vzat vzhůru na nebesa. (WWW)% [WWW] #OK freq: 0x ve 100


* BUDIT
 : id: blu-v-budit-1
 ~ impf: budit iter: budívat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) MEANS(7;typ)
    -synon: vzbouzet; probouzet ze spani
    -example: budil své děti každé ráno
    -recipr: ACT-PAT %vzájemně se budili%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -diat: deagent %děti se budí okolo sedmé hodiny, abychom stihli vlak% [made-up]
           passive-být %Ráno jsem vzbudil svoji ženu, a jak to normálně nedělám, protože je nerada buzena, tak jsem jí tu písničku zazpíval.% [SYN] %Zapustí se do ní výbušnina a odpalem jsou buzeny seizmické vlny.% [SYN]
           passive-bývat %Třeba pacienti na ortopedii ale bývají buzeni až o půl sedmé.% [SYN]
    -note: attribute which is new in the edited file

 : id: blu-v-budit-2 #OK VK,ML kontrola
 ~ impf: budit iter: budívat
 + ACT(1,inf,že;obl) CPHR(4;obl) LOC(;typ)
    -full:
    -lvc1: blu-n-bázeň-1 blu-n-děs-1 blu-n-důvěra-1 blu-n-důvěra-2 blu-n-emoce-1 blu-n-hněv-1 blu-n-hrůza-1 blu-n-lítost-1 blu-n-nadšení-1 blu-n-nedůvěra-1 blu-n-nedůvěra-2 blu-n-nevole-1 blu-n-obava-1 blu-n-obdiv-1 blu-n-odpor-1 blu-n-pochybnost-1 blu-n-podiv-1 blu-n-pohoršení-1 blu-n-pozdvižení-1 blu-n-pozornost-1 blu-n-respekt-1 blu-n-rozpaky-1 blu-n-rozruch-1 blu-n-soucit-1 blu-n-soustrast-1 blu-n-strach-1 blu-n-sympatie-1 blu-n-touha-1 blu-n-úcta-1 blu-n-úžas-1 blu-n-zájem-1 blu-n-závist-1 blu-n-zděšení-1 blu-n-znepokojení-1 blu-n-zvědavost-1
           #NOUN-LEMMAS: bázeň, děs, důvěra, emoce, hněv, hrůza, lítost, nadšení, nedůvěra, nevole, obava, obdiv, odpor, pochybnost, podiv, pohoršení, pozdvižení, pozornost, respekt, rozpaky, rozruch, soucit, soustrast, strach, sympatie, touha, úcta, úžas, zájem, závist, zděšení, znepokojení, zvědavost
    -map1: ACTv-PATn, LOCv-ACTn  #OK typ M (J map1 + H map2);
                                 #OK pozornost jen typ H
    -lvc2: blu-n-dojem-1 blu-n-pocit-1 blu-n-zdání-1
           #NOUN-LEMMAS: dojem, pocit, zdání
    -map2: ACTv-ORIGn, LOCv-ACTn   #dojem jen map2 (mimo klasifikaci kga)
    -example2:   Duše zemřelých předků mohly ožít, vstupovat do světa živých, kontrolovat je, případně budit pocit strachu.
                 Dobře vychovaní psi svým bezvadným chování budí dobrý dojem i u našich spoluobčanů.
                 A přesto tato díla budí zdání, že zachycují život v Čechách s téměř fotografickou přesností.
    -lvc3: blu-n-podezření-2 blu-n-soustrast-1 #OK typ O  (J map1 + ?? map4)
           #NOUN-LEMMAS: podezření, soustrast
    -map3: ACTv-ADDRn, LOCv-ACTn    #OK podezření typ P  (J map4 + ?? map3)
    -example3: Je také dost mladý na to, aby nebudil podezření.;
               Proudy utečenců bez útočiště, na které se sotva už kdo podíval, nebudily už ani soustrast ...
    -lvc4: blu-n-bázeň-1 blu-n-bázeň-2 blu-n-děs-1 blu-n-důvěra-1 blu-n-důvěra-2 blu-n-emoce-1 blu-n-hněv-1 blu-n-hrůza-1 blu-n-iluze-1 blu-n-lítost-1 blu-n-naděje-1 blu-n-nadšení-1 blu-n-nedůvěra-1 blu-n-nedůvěra-2 blu-n-obava-1 blu-n-obava-2 blu-n-obdiv-1 blu-n-odpor-1 blu-n-pochybnost-1 blu-n-pocit-1 blu-n-podezření-1 blu-n-podezření-2 blu-n-podiv-1 blu-n-pohoršení-1 blu-n-pozdvižení-1 blu-n-respekt-1 blu-n-rozpaky-1 blu-n-rozruch-1 blu-n-soucit-1 blu-n-soustrast-1 blu-n-strach-1 blu-n-strach-2 blu-n-sympatie-1 blu-n-touha-1 blu-n-úcta-1 blu-n-úžas-1 blu-n-zájem-1 blu-n-zájem-2 blu-n-závist-1 blu-n-zděšení-1 blu-n-znepokojení-1 blu-n-zvědavost-1
           #NOUN-LEMMAS: bázeň, děs, důvěra, emoce, hněv, hrůza, iluze, lítost, naděje, nadšení, nedůvěra, obava, obdiv, odpor, pochybnost, pocit, podezření, podiv, pohoršení, pozdvižení, respekt, rozpaky, rozruch, soucit, soustrast, strach, sympatie, touha, úcta, úžas, zájem, závist, zděšení, znepokojení, zvědavost
    -instig4: ACT
    -map4: LOCv-ACTn   #OK typ M (J map1 + H map2) mimo podezření;
                       #OK podezření typ P (J map1 + ?? map3) ... zde blu-n-podezření-1
                       #OK pocit typ O (Jmap1 + ?? map4)  ??? doplněno podle WSke, obdoba pro/vzbudit
    -example4: Hora budí v lidech posvátnou bázeň z hněvu bohů. [made-up];
               Nemoc ve mně vždy budila bázeň o vlastní život. [made-up];
               Zatímco paranoidní Stalin budil ve svých lékařích děs z pomsty, kdyby se cokoli nepovedlo, Hitlerův vztah k jeho osobnímu lékaři byl na výsost kladný.;
               Jeho zamlklost nebudila důvěru.;
               Myslíte, že je třeba budit v lidech tak silné emoce? [made-up];
               Hrubá doba nedbala lidských rodinných tónů a budila hněv.;
               Místní nemocnice je první na světě, která ve mně budí naprostou hrůzu z možného pobytu.;
               Nastavení cen ve velkých levných supermarketech v nás budí iluzi, že si můžeme dopřát k jídlu, cokoliv si usmyslíme a kdykoliv si usmyslíme.;
               A ať je to politováníhodný kluk jako černý Petr, génius jako Mozart nebo donchuán jako Valmont, vždycky jejich zkáza budí hořkou lítost nad tím, že žádná společnost není schopna ocenit ani tolerovat na jedinci to, čím se liší, a hodnotí především jeho konformnost.;
               Z českého pohledu události v zemi budí mírné naděje.;
               Snažte se v dětech budit nadšení pro sport. [made-up];
               Jakub říká, že aféra by odváděla pozornost od obsahu novin a budila jenom nedůvěru k nim.;
               Často popisují orgastické stahy dělohy, což při normálním průběhu těhotenství nemusí ženu znepokojovat, ani budit obavy z předčasné děložní aktivity.;
               Jejich neutěšená tělesná i duševní kondice budí obavy o další tisíce Albánců, ale i stovky Makedonců, kteří se v oblasti bojů nacházejí.;
               Ticho a klid těchto bohem zapomenutých míst, narušených jen vzdáleným cinkotem zvonců koz a ovcí, budí v lidech němý obdiv nad harmonií přírody.;
               Nečistota budí odpor k vlaků.;
               Tato látka budí pocit štěstí. [made-up];
               Ve vysoké politice je více lidí, jejichž majetek budí podezření.;
               Podivné transakce budí vůči ministrovi financí podezření, že se dopustil dotačního podvodu. [made-up];
               To všechno jsou pochopitelně iniciativy, které budí spíše respekt k podnikatelskému umu této firmy.;
               V lepším případě budí rozpaky či podiv nad důvody a nekoncepčností podobných nápadů.;
               Kniha budí pohoršení nad cynismem mládí. [made-up];
               Konání ministerstva v nás budí pochybnosti o transparentnosti ...;
               Odvolaná ministryně zdravotnictví Milada Emmerová je rozhodně zvláštní žena, která kolem sebe budí pozdvižení i mimo politiku.;
               ... tyto instituce ... pokud přežívají, jsou vystaveny stálým koncepčním turbulencím, jež budí rozpaky nad budoucností jejich činnosti.;
               Asociace budí kolem Kyselky velký rozruch.;
               A zároveň odmítá budit v lidech soucit nad svou slabostí. [made-up];
               Závěrečné stíhání vypadá jako bezradná honička v temné uličce a výměna nepřesných výstřelů v noční dílně budí soustrast.;
               Pokles cen pokračuje a budí strach z deflace.;
               Některé z legend jsou úsměvné, jiné mají v lidech budit strach o život nebo o osud dětí.;
               Hnutí se snažilo ve věřících budit sympatie s trpícími. [made-up];
               ... ošetřená pole ve mně budí úctu k lidem, kteří se o venkov svou prací a účastí starají.;
               Jeho dikce a slovník dnes při čtení budí trpký smích a úžas nad tím, jaké nesmysly mohl někdo sepsat a otisknout.;
               Nejsem zbožná, ale tenhle dopis ve mně budí touhu děkovat Bohu.;
               Svou vypravěčskou schopností budí zájem o historii i u lidí, kteří se o ni nikdy před tím nezajímali.;
               Kroužek má za cíl budit zájem dětí chodit více ven. [made-up];
               Budí to ve mně závist vůči její kráse a bohatství. [made-up];
               Lékařova slova v ní budí zděšení nad možností vlastního konce. [made-up];
               ... kdy novost a nezařaditelnost vytvářených kreací budí znepokojení nad vlastní činností;
               Kniha pozoruhodná, budí zvědavost na dílo autora doposud nepřekládaného.
    -control: LOC, ex
    -note: (diat) deagent %závist se budí bohatstvím% [made-up]
           passive-být %Zlá vůle mezi skandinávskými bratry znovu roste a staré pocity křivd jsou opět buzeny k životu.%
    -note: divne a nekonzistentni s chovanim u jinych sloves ...  Jiná jsou tu proto, aby budila pozornost ke světu kolem i k půdě, po níž člověk chodí.;

* BUDIT SE   #OK ML kontrola
 : id: blu-v-budit-se-1
 ~ impf: budit se iter: budívat se
 + ACT(1;obl)
    -synon: procitnout ze spánku
    -example: budil se vždy k sedmé hodině
    -reflexverb: derived-decaus blu-v-budit-1
    -note: bezděčný

* ČINIT    #OK ML kontrola
 : id: blu-v-činit-1.1
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) BEN(3;typ)
    -synon: dělat; vyvíjet činnost
    -example: činil jen samé dobro
    -reflex: coref3 %činil si dobro%
    -use: prim
    -diat: deagent %činilo se mnoho dobrého% [made-up]
           passive-být %Bylo tu činěno mnoho dobrého.% [made-up]

 : id: blu-v-činit-2  #OK VK kontrola
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-činit-1
    -lvc: blu-n-chyba-1 blu-n-gesto-1 blu-n-kompromis-1 blu-n-krok-2 blu-n-krůček-2 blu-n-opatření-1 blu-n-pokání-1 blu-n-pokrok-1 blu-n-pokus-1 blu-n-pokus-2 blu-n-prohlášení-prohlašování-5 blu-n-prohlášení-prohlašování-6 blu-n-rozhodnutí-2 blu-n-rozhodnutí-3 blu-n-skutek-1 blu-n-úkon-1 blu-n-výjimka-1 blu-n-výpověď-1 blu-n-závěr-1 blu-n-závěr-2 | narážka rozdíl
           #NOUN-LEMMAS: chyba, gesto, kompromis, krok, krůček, narážka, opatření, pokání, pokrok, pokus, prohlášení, rozdíl, rozhodnutí, skutek, úkon, výjimka, výpověď, závěr
    -map: ACTv-ACTn   #OK typ A
    -example: Dnes možná kancléřka činí další velkou chybu.;
              Ve stejném přímém přenosu vůdkyně nejmocnějšího státu Evropy činí nepromyšlené gesto milosrdenství.;
              Proč si proboha exprezident myslí, že hříchem těch, kteří za normalizace činili nechutné kompromisy s režimem, jsou zatíženy i jejich děti?;
              Československé vedení činilo kroky k normalizaci vztahů.;
              Právě když se frankensteinovský komplex rozbujel naplno, činila společnost první krůčky k moderní automatizaci.;
              Třebaže není dogmatik, činí časté narážky na svou osobní zkušenost theofora.;
              Je třeba doslova každý den činit opatření vedoucí ke zvýšení kvality našeho života.;
              Když se hříšník uzdravil, činil pokání a vstoupil do kláštera jako mnich.;
              Ačkoliv věda a medicína činí nesmírné pokroky, krev nedokážeme nahradit.;
              Odešel do ciziny, činil pokusy o návrat, ale kromě několika ojedinělých hostování se mu to již nepodařilo.;
              Bude kandidát činit prohlášení o svých majetkových poměrech?
              Převádí lidskou řeč na elektromagnetické vlnění pomocí generátoru, a činí pokusy na rostlinách - například na fazolích.;
              Unavuje mě činit rozhodnutí.;
              Studenti ke konci studia činí rozhodnutí mezi akademickou kariérou a výdělky ve firmě. [vlastní];
              Měli by vědět, že činíme rozdíl mezi nimi a Saddámovým režimem.;
              Vědma mu zakázala činit dobré skutky.;
              Podnikatel je povinen činit právní úkony pod svou firmou.;
              Podle zákona o rozpočtových pravidlech územních rozpočtů nelze činit výjimky.;
              ... jaká jsou faktická přesvědčení lidí, kteří činí konkrétní výpovědi.;
              Na druhé straně, připomínala si, nesmí činit ukvapené závěry.
    -note: (example): činil dobré skutky;
    -note: (diat): deagent %tím se činí dobrý skutek% [made-up] %činil se pokus% [made-up]
           passive-být %Nyní probíhá šetření bezpečnostním odborem policejního prezidia ke zjištění pochybení konkrétních osob a následně budou činěny další kroky.% [SYN] %Přestože má vedení klubu vytipováno několik potenciálních posil, před příchodem nového kouče žádné změny v kádru činěny nebudou.%
           passive-bývat %Skutečné rozhodování bývá činěno mimo kamery i mimo zápisníky novinářů.% [SYN]
           no_poss-result

 : id: blu-v-činit-1.2
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) MANN(;obl)
    -synon: dělat; vyvíjet činnost
    -example: Jaromír činí dobře
    -use: prim
    -diat: deagent %činilo se dobře% [made-up]
           passive-být %Obraťme však nyní pozornost jiným směrem, než jak bylo dosud činěno.% [made-up]

 : id: blu-v-činit-6
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) ADDR(3;obl) PAT(4;obl)
    -synon: způsobovat
    -example: celý život mu činila mnoho zlého
    -recipr: ACT-ADDR %činili si vzájemně mnoho zlého%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -reflex: coref3 %činil si mnoho problémů%
    -use: posun
    -diat: deagent %činí se tím mnoho zlého% [made-up]
           passive-být %Vyjadřuje se hlavně v situacích, kdy někdo ve světě trpí nebo je lidem činěno bezpráví.% [SYN]
           no_poss-result

 : id: blu-v-činit-12
 ~ impf: činit  iter: činívat   #OK ML kontrola
 + ACT(1;obl) ADDR(3;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-činit-6
    -lvc1: blu-n-nabídka-1 blu-n-výtka-1
           #NOUN-LEMMAS: nabídka, výtka
    -map1: ACTv-ACTn, ADDRv-ADDRn    #Typ B
    -example1: Klaus nám fakticky činí nabídku zvláštního konceptu svobody, ve které se úzká stranická elita jednou nohou opírá o problematický mandát zlomku občanů proti většině a tou druhou o spřátelené bohatce.;
              Proto nelze činit výtky nikomu.
              Často jsem musil jako ministr informací činit výtky Františku Halasovi a ostře vystupovat proti jeho názorům.
     -lvc2:  | ústupek
           #NOUN-LEMMAS: ústupek
     -map2: ACTv-ACTn, ADDRv-PATn #Typ C
     -example2: Spojenci USA se dohodli nečinit ústupky únoscům.
    -note: nikdy tu nejde inf a ze, a proto nelze spojit s LU 3
           (reciprocita) ACT-ADDR

 : id: blu-v-činit-3   #OK ML kontrola
 ~ impf: činit iter: činívat
 + ACT(1,inf,že;obl) ADDR(3;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-činit-6
    -lvc1: blu-n-potěšení-1 blu-n-potíž-1 blu-n-problém-1 | obtíž
           #NOUN-LEMMAS: obtíž, potěšení, potíž, problém
    -map1: ACTv-PATn, ADDRv-ACTn   #OK, součást N (spolu s I, viz map2)
    -example1: Přezimování zpravidla nečiní obtíže.;
               Nosit pod srdcem dítě jí činí ohromné potěšení.;
               Na druhou stranu mi nebude činit nejmenší potíže dostat Ježíše na kříž.;
               Ennis ukazuje, že mu nečiní problém zkonstruovat kompaktní příběh se spoustou originálních nápadů.
    -lvc2: blu-n-potěšení-1 blu-n-potíž-1 blu-n-problém-1 | obtíž
           #NOUN-LEMMAS: obtíž, potěšení, potíž, problém
    -instig2: ACT
    -map2: ADDRv-ACTn   #OK, součást N
    -example2: A těm, kteří už u nás jsou a místo mají, by naopak neměly úřady činit obtíže s prodlužováním pracovního povolení.;
               Slavný Casanova pronajal okno, aby činil potěšení třem ženám.;
               Dívám se na váš gigantický nos, který vám už v maskérně nasadili. Nečiní vám potíže s dýcháním?;
               Přiznává, že byla kdysi závislá na rychlém občerstvení, což jí často činilo problémy s váhou.
    -control: ADDR, ex
    -note: (control): ADDR
    -note: (example): nečiní mi nejmenší obtíže uznat, že …
    -note: (diat): no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-činit-9  #OK ML kontrola
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) ADDR(na+4;obl) CPHR(4;obl)
    -full:
    -lvc: blu-n-dojem-2 blu-n-nátlak-1 blu-n-tlak-1
           #NOUN-LEMMAS: dojem, nátlak, tlak
    -map: ACTv-ACTn, ADDRv-ADDRn   #Typ B
    -example: celá stavba na něj svým architektonickým řešením činila obrovský dojem [made-up];
              To je zvláštní otázka, na mne to činí dojem, že hovoříte poměrně velmi levicovou rétorikou.;
              Svaz osvobozených politických vězňů činil nátlak na vládu i na soudy, aby kolaboranty a válečné zločince potrestaly.;
              V roce 1949 na něj činil nátlak tehdejší vysoký funkcionář Reicin.;
              Proto by bylo třeba, aby hráči ani fanoušci nečinili na rozhodčí takový tlak.
    -note: (recipr) ACT-ADDR %činili na sebe ten nejlepší dojem%

 : id: blu-v-činit-4
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) ORIG(z+2;opt) EFF(7,adj-7;obl)
    -synon: působit změnu stavu / že někdo / něco je někým / nějakým
    -example: činí Pavla z učitele soudcem
    -recipr: ACT-PAT %činili se navzájem nešťastnými%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -reflex: coref4 %často se činil neviditelným%
    -class: change #VB
    -use: posun
    -diat: passive-být %Opět, on, jako potomek obětí nacismu, je činěn vinným.% [SYN]
           passive-bývat %Jako dlouholetý člen ODS jsem vcelku zvyklý na to, že moje politická strana bývá činěna zodpovědnou za vše, co se kdy negativního v této zemi uděje.% [SYN]
           no_poss-result

 : id: blu-v-činit-5
 ~ impf: činit iter: činívat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) ORIG(z+2;obl) BEN(3;typ)
    -synon: přetvářet
    -example: činí z Pavla učitele; činit z někoho hvězdu; činili si ze života peklo;
              činí školu snesitelnou; činil z této zkušenosti ústřední bod svého politického myšlení
    -recipr: ACT-BEN %činili si navzájem peklo ze života %
             ACT-ORIG %činili ze sebe navzájem otroky%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -reflex: coref3 %činil si ze života peklo%
    -note: činili mu.BEN (= z jeho života) ze života peklo
    -use: posun
    -class: change
    -diat: deagent %tím se ze života činí peklo% [made-up]
           passive-být %Uspořádat své finanční závazky tak, aby z osobního problému nemohl být činěn problém politický.% [SYN]
           no_poss-result

 : id: blu-v-činit-11
 ~ impf: činit iter: činívat
 + ACT(1;obl) EXT(4;obl)
    -synon: dosahovat hodnoty / míry
    -example: činí to 30 Kč
    -class: extent #VB
    -note: EXT - suma, peníze, …
    -use: idiom
    -diat: no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-činit-7
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) MEANS(7;typ)
    -synon: zpracovávat (zejm. kůži)
    -example: celý minulý týden činil kůže
    -use: posun
    -diat: deagent %v této nádobě se činí kůže% [made-up]
           passive-být %Kůže je činěna původními indiánskými postupy pomocí prasečích mozků. (WWW)% [WWW] #OK freq: 0x ve 100
           no_poss-result

  : id: blu-v-činit-8
 ~ impf: činit  iter: činívat
 +i ACT(1;obl) PAT(3;obl) DPHR(zadost;obl)
    -synon: uspokojovat
    -example: potřeboval činit zadost své zvědavosti
    -recipr: ACT-PAT %činili si zadost% #VK vyhodila bych reciprocitu
    -use: idiom
    -diat: deagent %činí se tomu zadost% [made-up]

 : id: blu-v-činit-10
 ~ impf: činit  iter: činívat
 +i ACT(1;obl) PAT(3;obl) DPHR(konec,přítrž;obl)
    -synon: ukončovat
    -example: tímto zákazem činíme konec / přítrž vašim podvodům
    -use: idiom
    -diat: deagent %činil se tomu konec% [made-up]

* ČINIT SE
 : id: blu-v-činit-se-1
 ~ impf: činit se
 +i ACT(1;obl)
    -synon: pilně pracovat
    -example: Petr se na zahradě celý den činil.
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom

* ČINIT SI
 : id: blu-v-činit-si-1  #OK ML kontrola
 ~ impf: činit  iter: činívat
 + ACT(1;obl) CPHR(4;obl)
    -full:
    -lvc: blu-n-nárok-1
           #NOUN-LEMMAS: nárok
    -map: ACTv-ACTn
    -example: Dánsko si činilo nárok na svrchovanost nad Východním Grónskem.
    -reflexverb: derived-nonspecific

* DÁT, DÁVAT
 : id: blu-v-dát-dávat-1
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) ADDR(3;obl) PAT(4;obl) AIM(do+2,k+3,na+4,aby,ať;typ) RCMP(za+4;typ)
    -synon: impf: předávat; věnovat; poskytovat; podávat
            pf: předat; věnovat; poskytnout; podat
    -example: impf: dávat někomu něco za odměnu; dávat něco na charitu / k dispozici; dávat mu auto za milion; dávat krev za peníze; dávat peníze jako odměnu (ale: za vítězství.CAUS / k Vánocům.CAUS); dával dětem snídani
              pf: dát něco někomu za odměnu; dali peníze na charitu / k dispozici; dal mu auto za milion; dát krev za peníze (ale: za vítězství.CAUS / k Vánocům.CAUS); dát peníze jako odměnu; dal dětem snídani; dal mu dům do užívání
    -recipr: impf: ACT-ADDR %dávali si čokoládu navzájem% %dávali si vzájemně ruku%
             pf: ACT-ADDR %dali si navzájem čokoládu% %dali si vzájemně ruku%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -note: dávat peníze jako odměnu.COMPL
    -reflex: impf: coref3 %dával si peníze%
             pf: coref3 %dal si peníze%
    -use: prim
    -class: exchange
    -diat: no_recipient
           impf: deagent %dětem se dávají hračky% [made-up]
                 passive-být %V Lovosicích je také vidět, že je tam na házenou dáváno hodně peněz.% [SYN]
                 passive-bývat
           pf: deagent %dětem se dají hračky% [made-up]
               passive-být %Podle jistých našich předchůdců byly lidem, nehodným, aby byl Bůh bohů zván jejich Bohem  dány Slunce, Měsíc a hvězdy % [SYN]
               poss-result-conv-mít %Život ti byl dán a ty nemáš právo si ho vzít.% %To, co mám na vršku, mám od boha dáno.% [SYN]

 : id: blu-v-dát-dávat-5.1+11+12+22  #OK ML kontrola
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) ADDR(3;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-dát-dávat-1
    -lvc1: blu-n-dar-1 blu-n-dárek-1 blu-n-instrukce-1 blu-n-návod-1 blu-n-odpověď-1 blu-n-oznámení-oznamování-2 blu-n-oznámení-oznamování-3 blu-n-podnět-1 blu-n-pokyn-1 blu-n-ponaučení-ponaučování-2 blu-n-povolení-povolování-6 blu-n-příkaz-1 blu-n-půjčka-1 blu-n-rozkaz-1 blu-n-souhlas-1 blu-n-stížnost-1 blu-n-stížnost-2 blu-n-svolení-1 blu-n-výklad2-1 blu-n-výklad2-2 blu-n-zakázka-1 blu-n-záruka-1 blu-n-závazek-1 | rada znamení
           #NOUN-LEMMAS: dar, dárek, instrukce, návod, odpověď, oznámení, podnět, pokyn, ponaučení, povolení, příkaz, půjčka, rada, rozkaz, souhlas, stížnost, svolení, výklad, zakázka, záruka, závazek, znamení
    -map1: ACTv-ACTn, ADDRv-ADDRn
    -example1: impf: Dávají také lékařům dary předem a nikoli pouze potom, až jsou uzdraveni.
                     Rád dávám dárky svým přátelům i spolupracovníkům.;
                     Poprvé se však mluvilo o doktorovi Zejmalovovi z Ázerbájdžánu, který prý dával Kláře Maurerové instrukce, jak s dětmi zacházet.;
                     Sedmá strana vám dává návod, jak se stát čtenářem reportérem.;
                     Na mé otázky ohledně jeho práce mi dával jen skličující jednoslabičné odpovědi.;
                     Z toho důvodu dáváme oznámení o povinnosti zdravotních prohlídek dopředu.;
                     Dáváme na ně společně trestní oznámení.;
                     Uvidíme tu, jak nám pacient dává nevědomé podněty k tomu, abychom zachránili terapii, která je v nebezpečí zhroucení.;
                     Asi jí ani nemusel dávat zvláštní pokyny, aby si přivlastnila Sidneyho pozornost.;
                     ... ve své hospodě dával naopak druhým ponaučení o víře.;
                     Povolení k jejich výstavbě dává stavební úřad.;
                     Dával příkaz k návratu stejnou cestou, jakou přišli.;
                     Radnice dávají půjčky lidem, jež postihlo v srpnu krupobití.;
                     Nerad bych vám dával jakékoliv rady.;
                     Německý kapitán přece dává rozkazy mně.;
                     Například namísto skutečných vlastníků pozemků dával v některých případech souhlas k dolování národní výbor.;
                     Proto jsme i před posledním zápasem dávali stížnost na rozhodčí.;
                     Usměje se a dává mu tím svolení, aby učinil totéž.;
                     Lubomír Typlt nechce dávat výklady jednotlivých stavebních prvků.;
                     Vláda chce zprůhlednit všechny státní tendry a dávat zakázky jen firmám s čitelnými vlastníky.;
                     Ten by měl dávat zákazníkům dodatečnou záruku, že o své peníze nepřijdou.;
                     Tady na dole jsem to nejdřív musela sama organizovat, ale dnes už chlapci sami přicházejí, v těch svých brigádách si dávají závazky, že budou odevzdávat krev ...;
                     A otec mu dával znamení, že nechápe.
               pf: Každý svatební host musí dát nevěstě dar.
                   Přítel vám dá nečekaně dárek.;
                   Dá jim instrukce, kam mají jet.;
                   Bylo by od nás nefér dát čtenářům návod, jak se dostat na závody MS v době, kdy ještě běžel.;
                   Mohla mu dát jedinou odpověď.;
                   Provozovatel nedal úřadům oznámení o malém zdroji znečištění.;
                   Primárně jsem chtěla premiérovi osobně oznámit, že jsem dala trestní oznámení na člena jeho vlády pro pokus o koupení mé loajality.;
                   Ten dopis dal podnět k mnoha našim dalším besedám.;
                   Pak zavolal do své pařížské firmy a dal pokyn svému bývalému viceprezidentovi, nyní prezidentovi, aby majiteli domu po příjezdu do Paříže vyplatil plnou částku.;
                   Soud má nyní za povinnost dát vám ponaučení o zákonných ustanoveních trestního řádu.;
                   Když lékaři dali povolení k jeho výslechu, rozjel se Horák do Klatov.;
                   Trochu lituju, že jsem nucen dát příkaz k jeho smrti.;
                   Půjčky, které město fondu dalo, mu odpustí a zvýší o ně základní jmění společnosti.;
                   Pokusil jsem se jim dát vhodnou radu a dále jsem je odkázal na streetworkera.;
                   Jestliže mi dá rozkaz prezident, odpálím to.;
                   Jsem přesvědčený, že by holandská vláda nedala souhlas k sebevražednému útoku.;
                   Dáme stížnost hokejovému svazu v Hradci Králové a městu Trutnov.;
                   ...  takže nám nakonec dali svolení k sňatku.;
                   Nikdo nám nebyl schopný dát jasný právní výklad.;
                   Kterému podnikateli dá kraj zakázku a ještě kryje jeho ztráty?;
                   Tým mi dal nyní záruky, že budu lídrem.;
                   Kalousek si ovšem dal ještě jeden závazek - téměř nepít alkohol.;
                   Odmlčel se a dal znamení, aby uhasili svíce.
    -lvc2: blu-n-gól-1 blu-n-pokuta-1 blu-n-úleva-2 blu-n-úvěr-1 blu-n-výpověď-4 blu-n-vyznamenání-1 blu-n-vzdělání-1 | branka facka hlas pusa
           #NOUN-LEMMAS: branka, facka, gól, hlas, pokuta, pusa, úleva, úvěr, výpověď, vyznamenání, vzdělání
    -map2: ACTv-ACTn, ADDRv-PATn  #OK typ C
    -example2: impf: Po našich zaváháních soupeř dával branky, a to mě mrzí.;
                     Dodala, že muž manželce dával facky, strkal do ní, bil ji pěstí do rukou a zad.;
                     Pokud nestřílíte, nemůžete dávat góly.;
                     Volič tedy nedává svůj hlas politické straně, ale vybírá si z několika konkrétních kandidátů.;
                     Hygienici dávali pokuty jídelnám.;
                     Už jsem se do něj nezavěšovala při chůzi, nerada jsem mu dávala pusu na tvář.;
                     Mnoho obcí dává úlevu z placení poplatků za psy osvojené z útulku.;
                     Banky jim nedávají úvěry nebo chtějí obrovské úroky.;
                     Nezapomenu na nechápavý pohled lidí na osobním oddělení, kdy jsem jim jako ředitel závodu dával výpověď.;
                     Policie dávala vyznamenání za věrnost.;
                     Dávám jí nejlepší možné vzdělání, pak to bude na ní.
               pf: Brazilec nejprve dal dvě branky ...;
                   Měla jsem pocit, jako kdyby mi dal facku.;
                   Naštěstí dal trochu šťastný gól Posmyk.;
                   V den voleb však někteří z nich dají hlas někomu jinému.;
                   Já takhle po řadě průtahů soudkyni dotlačil, aby dala mé bývalé partnerce pokutu.;
                   Už ti dal pusu?;
                   Sněmovna dá poplatníkům početné úlevy na daních.;
                   Teď hledáme banku, která nám dá úvěr.;
                   Po rozvodu jí Tóra musela dát výpověď, protože jinak by s penězi zkrátka nevyšla.;
                   První naší odměnou byl křik malého zdravého Míši, tenhle klučina nám dal vyznamenání, které zůstane v našich srdcích napořád.;
                   Ostravský průmyslník dal třem synům technické vzdělání, dcera je učitelka.
    -lvc3: blu-n-práce-1 blu-n-uspokojení-1 blu-n-útěcha-1
           #NOUN-LEMMAS: práce, uspokojení, útěcha
    -map3: ACTv-PATn, ADDRv-ACTn
    -example3: impf: Příprava závěrečných zkoušek mu dávala dost práce.
                     Létání mi dává uspokojení a peníze zároveň.;
                     Víra a filosofie nám dávají útěchu.
               pf:  Věřím, že článek dal autorovi hodně práce, škoda, že ji nedotáhl do zcela vítězného konce.;
                    Porod a výchova dítěte dají ženě velké duševní uspokojení, nikoliv však erotické.;
                    Ve dnech, kdy jej sužovaly takové myšlenky, mu nedokázala dát útěchu ani modlitba před obrazem Madony.
    -lvc4: blu-n-iluze-1 blu-n-jméno-1 blu-n-možnost-1 blu-n-naděje-1 blu-n-název-1 blu-n-obživa-1 blu-n-odvaha-1 blu-n-pocit-1 blu-n-práce-1 blu-n-práce-3 blu-n-přednost-1 blu-n-převaha-1 blu-n-příležitost-1 blu-n-sebedůvěra-1 blu-n-šance-1 blu-n-štěstí-1 blu-n-uspokojení-1 blu-n-útěcha-1 blu-n-vina-1 blu-n-výhoda-1 | jistota
           #NOUN-LEMMAS: iluze, jistota, jméno, možnost, naděje, název, obživa, odvaha, pocit, práce, přednost, převaha, příležitost, sebedůvěra, šance, štěstí, uspokojení, útěcha, vina, výhoda
    -instig4: ACT
    -map4: ADDRv-ACTn
    -example4: impf: Vždycky jsem si přála, aby z téhle poličky, která nám dávala iluzi klidného života, aspoň něco zůstalo.;
                     Ani návrat nedával tedy Lütjensovi jistotu, že všechno proběhne hladce.;
                     Je tedy dobré dávat dítěti třeba jméno po otci nebo po matce?;
                     Já jsem to ale přijala, protože mi to dává možnost být v jeho blízkosti.;
                     To mi dává naději, že moje cesta do Sanditonu nebyla tak úplná pohroma, jak jsem se obával.;
                     Značka Urbanista svým cool sluchátkům dává názvy podle světových velkoměst.;
                     Jenže tenhle kolotoč dává obživu velkému množství lidí.;
                     Hodnoty Lisabonské smlouvy nás vedou kupředu a dávají nám odvahu stanout tváří k výzvám současného světa.;
                     Vlastní mládí a mužné sebevědomí mu dávaly pocit bezpečí.;
                     Ten sice loni přišel o zákazníka, který dával práci třetině firmy, ale až do letošního května fungoval.;
                     Velmi vhodně se pro něj hodí metafora, se kterou přišel sám ministr Babiš, že dává práci zahradníka kozlovi.;
                     Navíc Ollie dával přednost mrtvým lidem před většinou živých.;
                     Číňané se totiž připojili ke vznikajícímu evropskému systému satelitní navigace Galileo, který má být obdobou amerického GPS, jenž Spojeným státům dává vojenskou převahu ve světě.;
                     Zjišťujeme, kolika lidem spadlý most dává příležitost k obživě.;
                     Jeho znalosti mu dávají dostatečnou sebedůvěru a jistotu k tomu, aby nemusel své názory prosazovat autoritářským způsobem.;
                     Zadíval se na ni, jako by jí dával šanci, aby je z té akce vysvobodila.;
                     Bože, proč zrovna mně dáváš tolik štěstí.;
                     Já mám raději strmé výstupy, které mi dávají uspokojení z vlastního lezení.;
                     Václav Dvořák byl k lidem velkorysý, a přitom jim nedával nějakou lacinou útěchu, spíš je povzbuzoval k překonávání překážek.;
                     Za to ale nemůžete dávat vinu sobě!;
                     Slabost evropské měny dává evropským výrobcům cenovou výhodu.
               pf: Myslím si, že nejkrutější k ženám byl reálný socialismus, a to navzdory sociálním jistotám. Ženám dal naoko iluzi rovnoprávnosti.;
                   Děčín pak ale nedal dvě šestky a koš Teplého dal domácím jistotu cenného vítězství.;
                   Ti dnešní rodiče! Proč nemůžou dětem dát rozumná jména?;
                   Chci, abyste mi dal možnost tohle město ve vašich očích očistit.;
                   Sám konkurs i první měsíce po něm mi daly jistou naději, že si Česká televize může uchovat svou nezávislost a ještě ji zesílit.;
                   Název dal nemoci italský renesanční umělec Girolamo Frascatoro, který složil báseň, v níž tato choroba jako boží trest stihne pastýře Syfila.;
                   Zahrádka, kterou poustevníci obdělávali, by mohla dát obživu všem čtyřem.;
                   Modlili se k Bohu, aby jim dal odvahu vstoupit do neznámého světa.;
                   Jeho zkušenosti z jihu mu daly takový pocit nadřazenosti, že si už může dovolit být velkorysý, laskavý a trpělivý.;
                   Společnost by dala práci čtyřem stovkám lidí.;
                   Dali jí práci plánovačky a to dělala až do důchodu.;
                   Žárlil, že dala přednost jinému.;
                   Pistole a motocykl. Věci, které dali pachateli znatelnou převahu nad oběťmi.;
                   Vanessa jí nedala příležitost, aby mohla odpovědět.;
                   Pár dobrých zápasů jim dalo sebedůvěru, kterou potřebovali.;
                   Buď můžu jít, nebo vám dát šanci říct mi pravdu.;
                   Dej Bůh štěstí tomu domu.;
                   Jsou jistě věci, které je potřeba udělat spontánně, ale také platí, že stanovit si cíl umožňuje ho dosáhnout a člověku dá pocítit úspěch a uspokojení z dosaženého.;
                   Prosím Boha, aby vám dal útěchu.;
                   Ta se přiostřila právě po atentátu, když vdova dala morální vinu Netanjahuovi a předáci Likudu obvinili levici.;
                   Unikátní skok by jí dal před soupeřkami výhodu.
    -note: (example): impf: útočník dává gól / branku; V každém zaměstnání vydržela vždy jen dva roky a pak dávala výpověď.
              pf: útočník dal gól / branku; po několika konfliktech s nadřízeným se rozhodl dát výpověď
    -note: (control): ADDR
    -note: (recipr): ACT-ADDR %dávali si navzájem příkazy%, %dali si navzájem příkazy%;
    -note: (refl): coref3 %dává si povolení%, %dal si povolení%
    -note: (diat): no_recipient
           impf: deagent %gól se dával snadno% [made-up] %nadbytečným zaměstnancům se dává výpověď% [made-up]
                 passive-být
                 passive-bývat
           pf: deagent %z útoku se dal gól% [made-up] %nadbytečným zaměstnancům se dala výpověď% [made-up]
               passive-být %Skepse se šíří i s ohledem na sliby o začleňování regionu do evropských struktur, které byly dány v euforii po ukončení kosovského konfliktu.% [SYN] %Nevidím ale hodnotu dárku v ceně, nýbrž v tom, je-li dáván s láskou.% %Během jediného zápasu tehdy bylo dáno rekordních osm branek.% [made-up]
               passive-bývat %U nich však, jak Řehák podotýká, bývá tento požadavek zpravidla dán jejich zahraničním spoluvlastníkem.% [SYN]
               %Archeologové jim říkají "milodary", protože bývaly dávány zemřelým na jejich cestu do věčnosti.% [SYN]
               poss-result-conv-mít %Navíc vyšlo najevo, že řidič nemá řidičský průkaz a má soudem dán zákaz řízení.%
    -note: (example): impf: vždy dával přednost smírnému řešení; dává přednost pivu před vínem;
                    dával přednost plavání před cyklistikou
               pf:  raději bych dal přednost smírnému řešení; Petr dal přednost Marii před Hanou;
                  dal přednost výletu před návštěvou kina
    -note: (diat): no_recipient
           impf: deagent %dává se přednost mladým% [made-up]
                 passive-být %Bártovi se nelíbí, že za záplavy, které Poříčí postihly, je dávána vina zemědělcům.% [SYN] %Soutěže Missis jsou vyhlášeny tím, že je na nich v co nejvyšší míře dávána přednost dětem.% [SYN]
                 passive-bývat
           pf: deagent  %dá se přednost mladým% [made-up]
               passive-být  %Jeho vyřešení však určitě potrvá dlouho, takže je jen dobře, že zatím byla dána přednost chodcům!% [SYN]
               passive-bývat
               poss-result-conv-mít

 : id: blu-v-dát-dávat-2
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) DIR3(;obl)
    -synon: impf: pokládat; ukládat; umisťovat pf: položit; uložit; umístit
    -example: impf: dávat něco do police; dávat někoho do klatby
              pf: dát něco do police; dát někoho do klatby
    -use: impf: posun pf: prim
    -class: location
    -diat: no_recipient
           impf: deagent %knihy se dávají do police% [made-up]
                 passive-být %Pouze zakazovat skládky nestačí, neboť odpad musí být někam dáván.% [SYN]
                 passive-bývat %Bylo by skvělé i důležité vědět, kdo s tímto cenzorským nápadem přišel, neboť filmy v Rusku nebývají často dávány na index.% [SYN]
           pf: deagent %knihy se dají do police% [made-up]
               passive-být %Praze vadí, že jí Varšava odmítá poskytnout informace o polských potravinách, do nichž byla dána technická sůl.% %Když řeknete "zemřela matka a do hrobu dána", všichni jsou schopni okamžitě pokračovat.% [SYN]
               poss-result-nconv-mít %Jeho synovci dají dohromady peníze, které měl dány stranou a které věřitelé nezabavili.% [SYN]

 : id: blu-v-dát-dávat-28
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) CPHR(4;obl)
    -full:
    -lvc: blu-n-důraz-1
           #NOUN-LEMMAS: důraz
    -map: ACTv-ACTn
    -example: impf: Nový děkan chce dávat důraz na studium a vědecké bádání ve stěžejních oborech teologie, sociální práce a sociální pedagogiky.
              pf: Google tak při vývoji každého produktu dá větší důraz na to, aby fungoval na mobilu.

 : id: blu-v-dát-dávat-3
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) PAT(4,inf,že,cont;obl)
    -synon: impf: vymezovat pf: vymezit
    -example: impf: zákon dává rozsah …
              pf: zákon dá rozsah …
    -use: posun
    -control: ex
    -diat: impf: deagent %dává se rozsah …% [made-up]
           pf: deagent %dá se rozsah …% [made-up]
               passive-být %Zlatavý kámen z blízkých lomů umožňoval jemné opracování, kulturní vyspělost obyvatel města byla dána založením univerzity.% %Tedy, že se bude chovat tak, jak je dáno bezpečnostní dokumentací.% [SYN]
               passive-bývat %Trochu méně je asi důchodců, ale to bývá možná dáno i jejich ekonomickou situací.% %Co je psáno, to bývá mezi slušnými lidmi automaticky dáno.% [SYN]
               poss-result-nconv-mít %Na druhou stranu to vnímám jako výsostně politické téma a sociální demokracie má ve svém programu dáno, že spoluúčast pacienta stoupat nebude.% [SYN]
               poss-result-conv-mít %Nejvíc mi vadí absence výběru jídel, máte předem dáno, co budete jíst.% %Unex je jednou z firem na střední Moravě, kde zaměstnanci mají základní rámec růstu mezd dán.% %Stanoví cizím vojákům práva a povinnosti a kromě toho máme ústavou dáno, že o umístění musí rozhodnout parlamentní většina v obou komorách.% %Pouze ve třinácti procentech rodin mají děti jasně dáno, jak často nebo kolik hodin smějí být u televize.% [SYN]

 : id: blu-v-dát-dávat-4
 ~ impf: dávat  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) ADDR(3;opt) PAT(4;obl)
    -synon: poskytovat
    -example: kráva dává mléko
    -use: posun
    -diat: no_passive

 : id: blu-v-dát-dávat-5.2
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) ADDR(3;obl) PAT(4,inf,že,cont;obl) EFF(jako+4,za+4;opt)
    -synon: impf: přikazovat; radit; umožňovat; povolovat; určovat; stanovovat
            pf: přikázat; poradit; umožnit; povolit; určit; stanovit
    -example: impf: dával někomu něco za cíl / za úkol; dával mi za cíl vytvořit pravidla; dala si za cíl vytvořit pravidla
              pf: dát někomu něco jako úkol / za cíl / za úkol
    -control: ADDR
    -recipr: impf: ACT-ADDR %dávali si navzájem něco jako úkol%
             pf: ACT-ADDR %dali si to navzájem za úkol%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -note: slovesně jmenné; anal. pred.
    -reflex: impf: coref3 %dává si to za úkol%
             pf: coref3 %dal si to za úkol%
    -use: prim
    -diat: no_recipient
           impf: deagent %dává se jim to jako úkol% [made-up]
                 passive-být %vypracování posudků jí bylo dáváno jako úkol% [made-up]
                 passive-bývat %Stejně tak znásilnění bývá dáváno za vinu ženě.% [SYN]
           pf: deagent %dala se jim možnost k odchodu; dalo se jim to jako úkol% [made-up]
               passive-být
               passive-bývat
               poss-result-conv-mít %má to dáno jako úkol% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-6
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) EFF(inf;obl)
    -synon: impf: nechávat; dovolovat někomu nějakou činnost
            pf: nechat; dovolit někomu nějakou činnost
    -example: impf: dávala děti spát; dávala těsto kynout
              pf: dala děti spát; dala těsto kynout
    -recipr: impf: ACT-PAT %dávali se spát% #VK nevyhodit reciprocitu z ramce ???
             pf: ACT-PAT %dali se spát%
    -control: PAT
    -note: pomocné
    -diat: impf: deagent %děti se dávají spát v sedm% [made-up]
           pf: deagent %děti se dají spát v sedm% [made-up]
               passive-být %Jistě jen zcela mimořádné, nepřehlédnutelné schopnosti chlapce to byly, co způsobilo, že i z té chudoby byl dán studovat.% [SYN] #OK freq: 0x ve 100
               poss-result-nconv-mít %má dáno těsto kynout% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-7
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 + ACT(1;obl) PAT(inf;obl)
    -synon: impf: nechávat něco udělat; objednávat pf: nechat něco dělat; objednat
    -example: impf: dávala dětem spravit boty
              pf: dala dětem spravit boty
    -note: pomocné
           impf: dativní doplnění do závislé predikace coref3 %dávala si spravit boty%
             pf: dativní doplnění do závislé predikace coref3 %dala si spravit boty%
    -control: ex
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent0 %boty se dávají spravit% [made-up]
           pf: deagent0 %boty se dají spravit do opravny% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-8
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(na+4,aby,ať,zda,cont;obl) DPHR(pozor;obl)
    -synon: být opatrný
    -example: impf: dává pozor na děti; dávejte pozor, ať se neztratíte / abyste se neztratili
              pf: dal pozor na děti; dejte pozor, ať se neztratíte / abyste se neztratili
    -recipr: impf: ACT-PAT %dávají na sebe navzájem pozor%
             pf: ACT-PAT %dali na sebe navzájem pozor%
    -reciprevent: distributed #VK neutral ???
    -reciprverb: gram
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %neustále se dával pozor na děti% [made-up]
           pf: deagent %dal se pozor na děti% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-9
 ~ impf: dávat  pf: dát #OK  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) DPHR(život;obl) PAT(za+4;opt)
    -synon: impf: obětovávat pf: obětovat
    -example: impf: dávat život za děti
              pf: dát život za děti
    -recipr: impf: ACT-PAT %dávají za sebe navzájem život%
             pf: ACT-PAT %dokázali dát život jeden za druhého%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb:  gram
    -note: nelze zaměnit EFF a PAT
    -use: idiom
    -diat: no_passive
           no_poss-result
           impf: deagent %dává se život za děti% [made-up]
           pf: deagent %dá se život za děti% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-10
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(na+4;obl)
    -synon: impf: poslouchat pf: poslechnout
    -example: impf: dává na něj / na jeho radu / na mapu / na výsledky jednání
              pf: dal na něj / na jeho radu / na mapu / na výsledky jednání
    -recipr: impf: ACT-PAT %dávají na sebe%
             pf: ACT-PAT %dali na sebe%
    -reciprevent: joint #VK ???
    -reciprverb: gram
    -use: idiom
    -diat: impf: deagent0 %dost se dává na jeho rady% [made-up]
           pf: deagent0 %dalo se na jeho rady% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-13
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(3;obl) DPHR(za pravdu;obl) REG(v+6;typ)
    -synon: impf: přitakávat pf: přitakat
    -example: impf: Nechápu, proč mu v té věci / ohledně té věci dáváš vždy za pravdu!
              pf: Chtěla bych ti v té věci / ohledně té věci dát za pravdu, ale myslím, že se mýlíš.
    -recipr: impf: ACT-PAT %pokaždé si dávali za pravdu%
             pf: ACT-PAT %dali si za pravdu%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -reflex: impf: coref3 %sám si dával za pravdu%
             pf: coref3 %sám si dal za pravdu%
    -use: idiom
    -diat: no_recipient
           impf: deagent0 %obecně se jim dává za pravdu% [made-up]
           pf: deagent0 %nakonec se jim dalo za pravdu% [made-up]
               passive-být %V tomto směru jsme spokojeni, že nám bylo dáno za pravdu.% [SYN]

 : id: blu-v-dát-dávat-14
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(3;obl) DPHR(průchod;obl)
    -synon: impf: projevovat pf: projevit
    -example: impf: nikdy nedávala průchod svým špatným pocitům
              pf: nedala průchod svým špatným pocitům
    -use: idiom
    -diat: no_recipient
           impf: deagent %dává se průchod emocím% [made-up]
           pf: deagent %dal se průchod emocím% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-15
 ~ impf: dávat pf: dát iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4,že;obl) EFF(s+7;obl) DPHR(do rozporu,do souvislosti;obl)
    -synon: impf: usouvztažňovat; významově spojovat / propojovat (analytický predikát)
            pf:  usouvztažnit; významově spojit / propojit (analytický predikát)
    -example: impf: zvýšení kriminality dáváme do souvislosti se zvýšenou nezaměstnaností v tomto kraji; tento čin dáváme do rozporu se zákonem
              pf: Nechtěli bychom, aby se tento čin dal do souvislosti s politikou!
    -use: idiom
    -diat: impf: deagent %dává se to do souvislosti s globálním oteplováním% [made-up]
           passive-být %Po jeho konzumaci je spotřebitel vystaven toxickým účinkům ochratoxinu A, který je dáván do souvislosti s nádorovým onemocněním ledvin.% [SYN]
           passive-bývat %Nepříjemné je, že se tento syndrom vyskytuje po celý rok, proto často vůbec nebývá dáván do souvislosti s pylovou alergií.% [SYN]
           pf: deagent %kriminalita se dala do souvislosti s nezaměstnaností% [made-up]
           poss-result-nconv-mít %zvýšenou kriminalitu máme dánu do souvislosti s vysokou nezaměstnaností% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-16
 ~ impf: dávat  pf: dát #OK  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) DPHR(dohromady,do kupy,do pořádku;obl)
    -synon: impf: urovnávat; zařizovat; opravovat pf: urovnat; zařídit; uspořádat opravit
    -example: impf: v poslední době se snaží dávat své věci / vztahy / záležitosti do pořádku; dával auto dohromady / do kupy
              pf: Koukejte dát své věci / vztahy / záležitosti do pořádku! konečně dal své auto dohromady / do kupy
    -reflex: impf: coref4 %dlouho se dával do pořádku / dohromady / do kupy%
             pf: coref4 %dal se do pořádku / dohromady / do kupy během chvíle%
    -use: idiom
    -diat: impf: deagent %věci se dávají do pořádku / do kupy% [made-up]
           pf: deagent %jejich vztahy se již daly do pořádku / do kupy% [made-up]
               passive-být %Po osobní urgenci bylo panu Čapkovi ústně přislíbeno, že jde pravděpodobně o omyl a vše bude dáno do pořádku.% [SYN]
               poss-result-nconv-mít %má své záležitosti dány do pořádku% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-17
 ~ impf: dávat  pf: dát #OK  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) DPHR(dohromady;obl)
    -synon: impf: shromažďovat pf: shromáždit
    -example: impf: otec dával dohromady peníze na přestavbu domu
              pf: otec dal dohromady peníze na přestavbu domu
    -use: idiom
    -diat: impf: deagent %v rodině se dávaly dohromady peníze na nové auto% [made-up]
           pf: deagent %v rodině se daly dohromady peníze na nové auto% [made-up]
               passive-být %Výjimečná je tím, že podobný soubor fotografií byl dán dohromady vůbec poprvé. (WWW)% [WWW] #OK freq: 0x ve 100
               poss-result-nconv-mít %otec má dány dohromady peníze na přestavbu% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-18
 ~ impf: dávat  pf: dát #OK  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) ADDR(s+7;obl) PAT(4;obl) DPHR(dohromady;obl)
    -synon: impf: seznamovat; spojovat (zejm. vztahem)  pf: seznámit; spojit (zejm. vztahem)
    -example: impf: rodiče ho dávali dohromady s bohatou dívkou;
              pf: rodiče ho dali dohromady s bohatou dívkou; Petra s Marií dala dohromady náhoda
    -recipr: impf: ADDR-PAT %rodiče je dávali spolu dohromady% %přátele dává dohromady často jen náhoda%
             pf: ADDR-PAT %rodiče je dali spolu dohromady% %přátele dala dohromady náhoda%
    -reciprevent: joint
    -reciprverb:  inherent-prim
    -reflex: impf: coref4 %dával se dohromady s různými lidmi%
             pf: coref4 %dal se s ní dohromady%
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %lidé se často dávají dohromady vlivem náhody% [made-up]
                 passive-být %Po natáčení filmu Láska s výstrahou byla často dávána dohromady s notorickým starým mládencem, britským hercem Hughem Grantem. (WWW)% [WWW] #OK freq: 0x ve 100
           pf: deagent %dali se dohromady vlivem náhody% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-20
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) ADDR(3;obl) PAT(4,aby,ať,zda,že,cont;obl) DPHR(najevo,na vědomí,na vědomost,vědět;obl)
    -synon: impf: oznamovat; ukazovat
            pf: oznámit; ukázat
    -example: impf: bylo mu zatěžko dávat najevo, že s otcem nesouhlasí / svůj nesouhlas;
                    termín své dovolené dávejte paní sekretářce na vědomost / na vědomí včas; nikdo nám pořád nedával vědět, zda můžeme testy spustit;
                    nikdy jí nedával vědět, kdy se vrátí
              pf: brzy mu dal najevo, že s ním nesouhlasí / svůj nesouhlas; nedal najevo své rozhořčení;
                  termín své dovolené dejte paní sekretářce na vědomost / na vědomí včas; nikdo nám nedal vědět, zda můžeme testy spustit;
                  nikdy jí nedal vědět, kdy se vrátí; Dej mi vědět, jak se to vyvine. (podle SYN)
    -recipr: impf: ACT-ADDR %vždy si dávali na vědomost čas svého návratu domů%
             pf: ACT-ADDR %vždy si dali na vědomí své požadavky%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -use: idiom
    -class: communication
    -split: I: Information blu-v-dát-dávat-19
    -diat: no_poss-result
           no_recipient
           impf: deagent %dává se jim najevo opovržení; dává se to všem na vědomí% [made-up]
                 passive-být %V Rudce by tak podle jejích slov mohl brzy vzniknout prostor, kde nevidomým nebude dáváno najevo, že jsou méněcenní.% %Extrémem může být nařízení, že veškerá e-mailová komunikace musí být dávána na vědomí nadřízenému.% [SYN]
%Nebylo možné, aby rodičům bylo dáno vědět, že děti jsou v pořádku.% [made-up]
           pf: deagent %dalo se jim najevo opovržení; dalo se jim na vědomí% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-19
 ~ impf: dávat  pf: dát  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) ADDR(3;obl) PAT(o+6;obl) EFF(4,zda,že,cont;obl) DPHR(najevo,na vědomí,na vědomost,vědět;obl)
    -synon: impf: oznamovat pf: oznámit
    -example: impf: dávejte nám průběžně o sobě vědět, že jste v pořádku
              pf: konečně nám dal o sobě vědět, že je v pořádku
    -recipr: ACT-PAT
             impf: ACT-ADDR %dávali si o sobě vzájemně vědět%
             pf: ACT-ADDR %dali si o sobě vzájemně vědět%
    -reciprevent:  distributed
    -reciprverb:  gram
    -use: idiom
    -class: communication
    -split: II: Information blu-v-dát-dávat-20
    -diat: no_poss-result
           no_recipient
           impf: deagent %nikdy se o nich nedávala vědět pravda% [made-up]
           pf: deagent %nikdy se o nich nedala vědět pravda% [made-up]
               passive-být

 : id: blu-v-dát-dávat-21
 ~ impf: dávat  pf: dát  #OK  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) DPHR(z ruky;obl)
    -synon: impf: odkládat; vzdávat se něčeho pf: odložit; vzdát se něčeho
    -example: impf: svoje právo na užívání poloviny domu nedávala z ruky; své doklady nikdy nedával z ruky
              pf: svoje právo na užívání poloviny domu nedala z ruky; své doklady nikdy nedal z ruky
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result
           impf: deagent %lehce se pak dávají doklady z ruky% [made-up]
                 passive-být %To bývalo pravidelně porušováno a tyto zakázky byly dávány z ruky.% [SYN]
           pf: deagent %lehce se pak dají doklady z ruky% [made-up]

 : id: blu-v-dát-dávat-23
 ~ impf: dávat  iter: dávávat
 +i ACT(1,inf,že,cont;obl) PAT(3;opt) DPHR(smysl,význam;obl)
    -synon: mít smysl; chápat smysl
    -example: to mi nedává žádný smysl; nedává žádný smysl přestat studovat v posledním ročníku / že přestal studovat v posledním ročníku
    -note: zvl. neg.
    -control: PAT, ex
    -use: idiom

 : id: blu-v-dát-dávat-24
 ~ pf: dát
 +i ACT(1;obl) PAT(3;obl)
    -synon: poskytnout intimní styk
    -example: dala někomu
    -note: okrajové - fraz., systémová elipsa
    -use: idiom
    -diat: no_recipient

 : id: blu-v-dát-dávat-25
 ~ pf: dát
 +i ACT(1;obl) PAT(3;obl) DPHR(dceru,děti,dítě,syna;obl)
    -synon: porodit
    -example: královna dala králi hned v prvním roce manželství syna / dceru / dítě
    -use: idiom
    -diat: no_recipient

 : id: blu-v-dát-dávat-26
 ~ pf: dát
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl)
    -synon: být pracný
    -example: to dá mnoho práce
    -class: extent #VB
    -note: DPHR
    -use: idiom
    -diat: no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dát-dávat-27
 ~ impf: dávat  iter: dávávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) LOC(;obl)
    -synon: promítat; být na programu
    -example: v kině / v televizi dávají dobrý film
    -use: idiom
    -diat: deagent %právě se to dává v kinech% [made-up]
           passive-být %Včera večer byl dáván dobrý film.% [made-up]

* DÁT SE, DÁVAT SE
 : id: blu-v-dát-se-dávat-se-1
 ~ impf: dávat se  pf: dát se  iter: dávávat se
 + ACT(1;obl) DIR3(;obl) DIR(;typ)
    -synon: impf: vydávat se
            pf: vydat se
    -example: impf: dávat se na jih / na cestu
              pf: dát se na jih
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: posun
    -class: motion

 : id: blu-v-dát-se-dávat-se-2
 ~ impf: dávat se  pf: dát se  iter: dávávat se
 + ACT(1;obl) PAT(do+2;obl)
    -synon: impf: pouštět se; začínat pf: pustit se; začít
    -example: impf: dávat se do práce; vlak se dával pomalu do pohybu
              pf: dát se do práce; vlak se dal pomalu do pohybu
    -reflexverb: derived-nonsecific
    -note: prep CPHR
    -use: posun
    -class: phase verb

 : id: blu-v-dát-se-dávat-se-3
 ~ pf: dát se
 + ACT(inf;obl)
    -synon: lze; je možné; v neg. nemoci / nemít možnost (nutnost)
    -example: dá se přijít; to se dá udělat; nedá se už nic dělat
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -note: nevytváří formu imperativu a verbálního substantiva;
                 (modal verb - possibility)
    -control: ex
    -class: modal verb

 : id: blu-v-dát-se-dávat-se-4
 ~ impf: dávat se  pf: dát se  iter: dávávat se
 +i ACT(1;obl) PAT(na+4;obl)
    -synon: věnovat se
    -example: impf: dávat se na okultismus / na ševce
              pf: dát se na okultismus / na ševce
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom

 : id: blu-v-dát-se-dávat-se-5
 ~ impf: dávat se  pf: dát se  iter: dávávat se
 +i ACT(1;obl) PAT(k+3;obl)
    -synon: impf: stávat se stoupencem pf: stát se stoupencem
    -example: impf: dávat se ke komunistům
              pf: dát se ke komunistům
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom
    -class: combining

 : id: blu-v-dát-se-dávat-se-6
 ~ pf: dát se
 +i ACT(1;obl)
    -synon: nechat si poroučet
    -example: ten se jen tak nedá
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -note: pouze u záporu
    -use: idiom


* DÁT SI, DÁVAT SI
 : id: blu-v-dát-si-dávat-si-1
 ~ impf: dávat si  pf: dát si  iter: dávávat si
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl)
    -synon: impf: objednávat si; jíst pf: objednat si
    -example: impf: dávat si dort; dával si to, na co měl chuť
              pf: dát si dort; dal si to, na co měl chuť
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom
    -diat: no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dát-si-dávat-si-3  #OK ML kontrola
 ~ impf: dávat si  pf: dát si  iter: dávávat si
 + ACT(1;obl) ADDR(s+7;obl) CPHR(4;obl)
    -full:
    -lvc:  | dostaveníčko rande schůzka sraz
           #NOUN-LEMMAS: dostaveníčko, rande, schůzka, sraz
    -map: ACTv-ACTn, ADDRv-PATn   #OK typ C
    -example: impf: Vzpomínáte si na film amerického režiséra Wildera Nebožtíci přejí lásce o milencích, kteří si dávají každoroční dostaveníčko na jednom italském ostrově?;
                    Je škoda, že si mladí lidé nedávají rande u morového sloupu na náměstí jako dříve naše generace.;
                    To, že si někdo dává s lidmi schůzku v kanceláři nebo jiném prostoru, ale ještě neznamená, že je seriózní.;
                    Na Letné si dali sraz velocipedisté.
              pf: U Hloučely si v sobotu dopoledne dali dostaveníčko šachisté.;
                   Olinovi se podaří dát si rande s Dagmarou.;
                   My jsme si tu dali na dnešek schůzku.;
                   O víkendu si většinou dávám sraz s přáteli.
    -note: substantiva asi ACT(1,pos;obl) PAT(s+7;obl) (blu-v-sejít-se-scházet-se-1; blu-v-srazit-se-srážet-se-4)
    -note: (example): impf: vždy si dávali schůzku v 5 hodin
              pf: dali si sraz před školou
    -note: (reflex): impf: derived-odvoz.
             pf: derived-odvoz.
    -reflexverb: derived-nonspecific

 : id: blu-v-dát-si-dávat-si-2
 ~ impf: dávat si  pf: dát si  iter: dávávat si
 +i ACT(1;obl) PAT(na+4,aby;opt) DPHR(bacha,pozor;obl)
    -synon: být opatrný
    -example: impf: dávat si bacha / pozor; vždy si dávala pozor, aby nechodila pozdě
              pf: dát si bacha / pozor; vždy si dala pozor, aby nechodila pozdě
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result

 : id: blu-v-dát-si-dávat-si-4
 ~ impf: dávat si  pf: dát si  iter: dávávat si
 +i ACT(1;obl) PAT(s+7;opt) DPHR(na čas;obl)
    -synon: loudat se
    -example: impf: ten si s tou prací ale dává na čas
              pf: s celým úkolem si dal na čas
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom


* DĚLAT
 : id: blu-v-dělat-1
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) MANN(;typ) BEN(3,pro+4;typ)
    -synon: pracovat; provádět; věnovat se něčemu
    -example: dělal to, co měl dělat, pořádně;
              dělat film / divadlo / noviny
    -note: volné si
    -recipr: ACT-BEN #VK vyhodit reciprocitu ???
    -reflex: coref3 %dělal si domácí úkol%
    -use: prim
    -diat: deagent
           passive-být
           passive-bývat
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-5+18+20
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1;obl) CPHR(4;obl) LOC(;typ)
    -full: blu-v-dělat-1
    -lvc1: blu-n-analýza-1 blu-n-audit-1 blu-n-chyba-1 blu-n-cvičení-1 blu-n-cvičení-2 blu-n-cvičení-3 blu-n-gesto-1 blu-n-kariéra-1 blu-n-kompromis-1 blu-n-kontrola-1 blu-n-kontrola-2 blu-n-krok-1 blu-n-krok-2 blu-n-krůček-1 blu-n-krůček-2 blu-n-nátlak-1 blu-n-obchod-1 blu-n-ocenění-2 blu-n-pokání-1 blu-n-pokrok-1 blu-n-pokus-1 blu-n-pokus-2 blu-n-politika-1 blu-n-práce-1 blu-n-práce-2 blu-n-práce-3 blu-n-prohlídka-1 blu-n-prohlídka-2 blu-n-průzkum-1 blu-n-rozruch-1 blu-n-skutek-1 blu-n-test-1 blu-n-výjimka-1 blu-n-výlet-1 blu-n-výprava-1 blu-n-výzkum-1 blu-n-závěr-1 blu-n-závěr-2 blu-n-zkouška-1 | muzika poznámka rámus reklama rozdíl
           #NOUN-LEMMAS: analýza, audit, chyba, cvičení, gesto, kariéra, kompromis, kontrola, krok, krůček, muzika, nátlak, obchod, ocenění, pokání, pokrok, pokus, politika, poznámka, práce, prohlídka, průzkum, rámus, reklama, rozdíl, rozruch, skutek, test, výjimka, výlet, výprava, výzkum, závěr, zkouška
    -map1: ACTv-ACTn  #OK typ A
    -example1: Samo ministerstvo dopravy si přitom nedávno dělalo analýzu, jak s vozíky za kolo nakládají jinde v Evropě.;
              Evropská komise tam dělala vlastní audity, ale dosud nevíme, zda upozornění s nimi souvisí.;
              Druhá půlka dobrovolníků pak dělala různá posilovací cvičení.;
              Pod odborným vedením psovoda a za dozoru ošetřovatelského personálu děláme cílené cvičení pacientů.;
              Podobné cvičení jako to včerejší nedělali hasiči přes 10 let.;
              Všichni dělají stejné chyby.;
              Taky jste dělal gesta a máchal rukama?;
              V dnešní době neplatí tradiční rozdělení rolí, ženy dělají kariéry.;
              Dneska děláme mnohem víc kompromisů.;
              Tehdy náš ústav ještě dělal kontrolu mléka a vajec.;
              Ve spolupráci se střední policejní školou děláme namátkové kontroly restaurací, zda mladistvým není naléván alkohol.;
              Primitivní bytosti z vedlejší planety už dosáhly takové úrovně vývoje, že dělají první kroky do vesmíru.;
              V současné době děláme další krok k posílení pozice na trhu a přípravě na otevření trhu po vstupu republiky do EU.;
              Budu dělat malé krůčky, abych nenamáhala srdce.;
              Kuba je diktatura, i když Raúl Castro dělá krůčky k reformám.;
              Ale pokud neuspějeme, tak budeme dělat muziku dál.;
              Na staré lidi ale úřady dělaly dokonce nátlak.;
              Nikdy jsem nebyl novinář, vždycky jsem dělal obchod.;
              Dělali jsme ocenění podílů v teplárně.;
              Jaké pokání budou dělat vlády USA, když vraždí lidi v jedné válce za druhou?;
              On neviděl, jaké dělá pokroky, ale já ano.;
              Prohlašovali ho za blba, dělali pokusy vnutit mu zámožné nevěsty, aby se ho zbavili.;
              Na začátku devadesátých let jsem dělala pokus se zaplavováním semenáčků kopřivy dvoudomé a lesknice rákosovité.;
              Děláte zahraniční politiku na vlastní triko?;
              Možná že jsem si neměl dělat poznámky.;
              Pracuje ve vydavatelství velkého časopisu, ale dělá tam tu nejpodřadnější práci.;
              Každý, kdo dělá práci s dětmi, je tímhle poznamenaný.;
              Tři desítky z nich po proškolení dělaly práci sanitářů na odděleních.;
              S naší top skupinou dvanáctiletých kluků děláme nejen kondiční vstupní prohlídky.;
              Naše katedra dělala průzkum například na Manětínsku.;
              Bouřka dělala větší rámus než já a babi by mě nemohla slyšet, ani kdyby byla vzhůru.;
              V polovině týdne jsem oznámil, že v sobotu uspořádáme naši první harinámovou párty, kterou začneme dělat reklamu na naše festivaly.;
              Děti nedělají rozdíly. Jak ve škole, tak v Pionýru se dnes nedělá žádný rozdíl mezi děvčaty a hochy.;
              Jistě chápete, proč jsem nechtěla dělat kolem té vázičky rozruch.;
              Jednou za sto let dělám i dobré skutky.;
              Děláme dopravní testy a v nich prověřujeme znalostí silničního provozu u dětí.;
              Jednotlivé stavební úřady mohou dělat výjimku.;
              Směli jsme dělat různé výlety, viděli jsme několik katedrál a bývalých opatství ...;
              Výpravy za domorodci děláte pravidelně.;
              Pro pražskou filozofickou fakultu dělal výzkum o důvodech malé oblíbenosti své mateřštiny.;
              Dochované prameny jsou ovšem příliš neúplné, takže nelze dělat konkrétní závěry.;
              Ať dělají zkoušku na alkohol, když budou mít důvod.
    -lvc2: blu-n-zkouška-2
           #NOUN-LEMMAS: zkouška
    -map2: ACTv-ADDRn, LOCv-ACTn
    -example2: Taky jsem dělal zkoušku u jednoho váženého profesora.
    -note: (example) dělat pokroky / chyby / kompromisy / bilanci / kontrolu / prognózy;
            dělal svou práci rychle; dělala chybné závěry; stále dělal jen ústupky; nedělej mu žádné ústupky; rodiče mezi sourozenci nikdy nedělali rozdíly; nedělej s tím cavyky / ciráty
           (diat) deagent %kompromisy se nedělají% [made-up] %problém by nevznikl, kdyby se práce dělala pořádně% [made-up] %někdy se dělají chybné závěry% [made-up] %dělalo se mu mnoho ústupků% [made-up] %dělaly se velké ústupky ohledně té záležitosti% [made-up] %rozdíly mezi dětmi se dělat nebudou% [made-up] %dělaly se s tím cavyky% [made-up]
           passive-být %Má na starosti, že úpravy budou dělány s citem.% %Redukce posádek je nutná, měla by však být dělána s větší rozvahou.% [SYN]  %Oba mají bohužel pravdu, sudetský Němec i Čech, když si stěžují, že velká politika byla dělána za jejich zády.% [SYN]
           passive-bývat %Také pokládka podlah nebo vymalování bývají často dělány svépomocí.% [SYN]
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-24
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1,inf;obl) ADDR(3;obl) PAT(4;obl)
    -synon: působit
    -example: dělal mu mnoho zlého; to mi nedělá dobře
    -recipr: ACT-ADDR %dělali si mnoho zlého%
    -reciprevent: distributed
    -reciprverb: gram
    -reflex: coref3 %dělal si mezi lidmi zle%
    -diat: passive-být  %bylo mu děláno mnoho zlého% [made-up]
           deagent0 %dělalo se mu mnoho zlého% [made-up]
           no_poss-result
    -control: ADDR

 : id: blu-v-dělat-25   #OK ML kontrola
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1;obl) ADDR(3;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-dělat-24
    -lvc:  | ústupek
           #NOUN-LEMMAS: ústupek
    -map: ACTv-ACTn, ADDRv-PATn   #OK typ C
    -example: Neděláme ústupky normám a kvalitě bytů.
    -note: (example): nedělá mu problém vzít na sebe odpovědnost; nedělej si starosti; děláš mi jen potíže
    -note: (control): ADDR
    -note: (diat) no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-12+19+22  #OK ML kontrola
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1,inf,že;obl) ADDR(3;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-dělat-24
    -lvc1: blu-n-potěšení-1 blu-n-potíž-1 blu-n-problém-1 blu-n-radost-1 | starost
           #NOUN-LEMMAS: potěšení, potíž, problém, radost, starost
    -map1: ACTv-PATn, ADDRv-ACTn
    -example1: Ponechme teď stranou rodiče tyrany, kterým skutečně dělá potěšení dětem ublížit.;
               Trenér se ze všech sil snažil budit dojem, že mu nedělá potíže s ní držet krok.;
               Začínala mu dělat problémy artikulace.;
               Malé lidské všivárny mi odjakživa dělaly radost.;
               Vy jste si toho asi nepovšiml, sire, ale lidem opravdu dělá starost, že se v rukou pana den Relgana soustředila v poslední době taková moc.
    -lvc2: blu-n-potěšení-1 blu-n-potíž-1 blu-n-problém-1 blu-n-radost-1 | starost
           #NOUN-LEMMAS: potěšení, potíž, problém, radost, starost
    -instig2: ACT
    -map2: ADDRv-ACTn
    -example2: Takže si nyní dělám potěšení swingem a jazzem.;
               Nedělali vám Němci potíže s povolením vzájemné spolupráce?;
               Modřická radnice je vůči nám neochotná, dělá nám i problémy s rozšířením.;
               Proč tomuhle čuněti tlustému dělat radost z toho, že se vyvléká z odpovědnosti?;
               Moje dvě děti mi vždycky v září začnou dělat starosti s jídlem.
    -control: ADDR, ex
    -note: (example): nedělá mu problém vzít na sebe odpovědnost; nedělej si starosti; děláš mi jen potíže
    -note: (control): ADDR
    -note: (diat) no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-10   #OK ML kontrola
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1;obl) ADDR(na+4;obl) CPHR(4;obl)
    -full: blu-v-dělat-1
    -lvc: blu-n-dojem-2
           #NOUN-LEMMAS: dojem
    -map: ACTv-ACTn, ADDRv-ADDRn  #Typ B
    -example: Proč si dává tu námahu a snaží se dělat dojem na člověka, kterého chtějí zabít?
    -note: (example): dělat na někoho dojem
    -note: (diat): deagent %takto se na ně dělá dobrý dojem% [made-up]
           no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-2
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) ORIG(z+2;opt) BEN(3,pro+4;typ)
    -synon: přetvářet; připravovat; vytvořit
    -example: dělal dětem loutku z papíru
    -recipr: ACT-BEN %dělali si pro sebe loutky% #VK vyhodit reciprocitu ???
    -use: prim
    -class: change
    -diat: deagent %dnes se dělá slavnostní večeře% [made-up]
           passive-být %Z války, v níž mohou zahynout až statisíce Iráčanů, je děláno nesmírné dobrodiní právě pro tyto Iráčany.% [SYN]
           poss-result-conv-mít %Výtahy máme dělány v systému anti-vandal, což sice znamená, že se běžně nedá poškodit, ale víme, jak to u nás chodí a jaká je dnešní mládež.% [SYN]

 : id: blu-v-dělat-3
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) EFF(7,adj-7;obl)
    -synon: působit změnu; stanovovat
    -example: dělali ho učitelem
    -recipr: ACT-PAT #VK fakt nechat reciprocitu ???
    -reflex: coref4 %dělal se hezkým%
    -class: appoint verb #VB
    -use: posun
    -diat: passive-být %Pokud to ovšem už nyní neplatí, není to něco, za co bych mohl být dnes dělán odpovědným já.% [SYN]
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-4
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) BEN(3,pro+4;typ) LOC(;typ)
    -synon: pracovat (zaměstnání)
    -example: dělal učitele / právníka pro společnost; dělala ve fabrice
    -reflex: coref3 %při procesu si sám dělal obhájce%
    -use: posun
    -diat: no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-6
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) PAT(do+2,na+6;obl)
    -synon: zpracovávat úkol; zabývat se
    -example: dělají do služeb / do politiky / na výzkumu / na úkolu
    -use: posun
    -class: intervention #VB
    -diat: deagent0 %právě se dělá na důležitém úkolu% [made-up]

 : id: blu-v-dělat-7
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl) BEN(3;typ)
    -synon: upravovat
    -example: dělal někomu vlasy
    -recipr: ACT-BEN %dělaly si vzájemně vlasy% #VK nechat tu reciprocitu ???
    -reflex: coref3 %dělala si vlasy%
    -use: idiom
    -diat: deagent %vlasy se takto dělají tužidlem% [made-up]
           passive-být %Současně se však dokazuje, že mnohé snímky jsou dělány standardně profesionálně.% [SYN]
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-8
 ~ impf: dělat
 +i ACT(1;obl) ADDR(s+7;opt) PAT(4;obl) MANN(;typ)
    -synon: zacházet; nakládat
    -example: Co s tím budeš dělat?; Co budeme dělat?; dělej s tím opatrně
    -use: idiom
    -diat: deagent %Co se s tím bude dělat?% [made-up]
           passive-být %Propána, co s tím bylo děláno?% [made-up]
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-9
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4;obl)
    -synon: získávat body
    -example: dělat body
    -note: sport.
    -use: idiom
    -diat: deagent %dělají se body% [made-up]
           no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-11
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) PAT(na+4;obl)
    -synon: pracovat místo někoho; zabezpečovat někoho
    -example: dělníci dělají na úředníky
    -use: idiom
    -diat: deagent0 %dělá se na úředníky% [made-up]

 : id: blu-v-dělat-13
 ~ impf: dělat
 +i ACT(1;obl)
    -synon: pospíchat
    -example: Dělej, ať to stihneme!
    -note: omezení: imperativ
    -use: idiom

 : id: blu-v-dělat-14
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) EXT(4;obl)
    -synon: dosáhnout míry
    -example: Kolik to dělá?; dělá to 20 korun
    -class: extent #VB
    -use: idiom
    -diat: no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-15
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) DIR3(;obl) BEN(3;typ)
    -synon: vyměšovat
    -example: dělal si do kalhot;
              dělat pod sebe, do postele; dělá do vlastního hnízda (SSJČ);
              čert vždycky dělá na větší hromadu (SSJČ)
    -reflex: coref3 %dělal si do kalhot%
    -use: idiom

 : id: blu-v-dělat-16
 ~ impf: dělat  iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) PAT(4,adj-4,že;obl)
    -synon: předstírat
    -example: dělal, že pracuje; dělá ukřivděného
    -use: idiom
    -diat: deagent %jen se dělá, že se pracuje% [made-up]
           no_passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-dělat-17
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1;obl) PAT(do+2;obl)
    -synon: svádět
    -example: dělá do ní
    -use: idiom

 : id: blu-v-dělat-23
 ~ impf: dělat iter: dělávat
 +i ACT(1,inf,že;obl) DPHR(dobrotu;obl)
    -synon: vyhovovat; nečinit obtíže
    -example: bydlení starých s mladými dohromady nikdy nedělalo dobrotu; každému všechno povolit nikdy nedělá dobrotu
    -control: ex
    -use: idiom
    -diat: no_poss-result

* DĚLAT SE
 : id: blu-v-dělat-se-1
 ~ impf: dělat se  iter: dělávat se
 +i MANN(;obl)
    -synon: měnit se (počasí)
    -example: dělá se hezky
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom

 : id: blu-v-dělat-se-2
 ~ impf: dělat se  iter: dělávat se
 +i ACT(1;obl) MANN(;obl)
    -synon: předstírat
    -example: dělá se lepším
    -reflexverb: derived-nonspecific
    -use: idiom

 : id: blu-v-dělat-se-3
 ~ impf: dělat se  iter: dělávat se
 + ACT(1;obl)
    -synon: nově přidaná LU
    -example: takhle vypadá nově přidaná LU

* ŽÍT2/ŽNOUT
 : id: blu-v-žít2-žnout-1
 ~ impf: žít2/žnout
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl) LOC(;typ)
    -synon: kosit; sekat
    -example: sedláci žali trávu na palouku
    -conv: I: Locatum-Location (destruction) blu-v-žít2-žnout-2
    -diat: deagent %tráva se pravidelně žala% [made-up]
           passive
           no_poss-result

 : id: blu-v-žít2-žnout-2
 ~ impf: žít2/žnout
 + ACT(1;obl) PAT(4;obl)
    -synon: kosit; sekat
    -example: sedláci žali palouk
    -use: prim
    -conv: II: Locatum-Location (destruction) blu-v-žít2-žnout-1
    -diat: deagent %palouk se pravidelně žal% [made-up]
           passive
           no_poss-result
